\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Croissance exponentielle -- Cours}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

\title{Chapitre 3 : Croissance exponentielle}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

% TODO:
% =====
%
% Ajouter un rappel des notions de taux d'évolution et de coefficient
% multiplicateur. Ces notions sont vues en seconde mais donnent de l'intérêt à
% la notion de taux moyen qui est au programme dans ce cours.

\section{Suites géométriques}
\subsection{Définition}
\begin{defi}{Suite géométrique}
  Une suite $u$ est \textbf{géométrique} lorsqu'il existe un nombre réel
  $q\in\mathbb{R}$, nommé \textbf{raison}, tel que pour tout entier naturel
  $n\in\mathbb{N}$, on a
  \[
    u(n+1) = u(n)\times q.
  \]
\end{defi}
\begin{rmq}
  Dans ce chapitre, on se limite au cas où $u(0)>0$ et $q>0$. On voit donc des
  suites à termes positifs uniquement.
\end{rmq}~\\[-15mm]
\begin{rmq}
  Il ne faudra pas confondre la raison d'une suite arithmétique et la raison
  d'une suite géométrique !
\end{rmq}

\begin{exemple}
  Soit $u$ la suite définie par $u(0)=32$ et, pour tout entier $n$, par
  $u(n+1)=u(n)\times0,5$. Alors la suite $u$ est une suite \textbf{géométrique}
  de premier terme $8$ et de raison $q=0,5$.\\
  Les premiers termes sont
  \begin{align*}
    u(0) &= 32 &
    u(1) &= 32\times0,5=16 &
    u(2) &= 16\times0,5=8 \\
    u(3) &= 8\times0,5=4 &
    u(4) &= 4\times0,5=2 &
    u(5) &= 2\times0,5=1 \\
    u(6) &= 1\times0,5=0,5 &
    u(7) &= 0,5\times0,5=0,25 &
    u(8) &= 0,25\times0,5=0,125 \\
    u(9) &= \dots & & & &
  \end{align*}
\end{exemple}
\begin{exemple}
  Soit $u$ une suite géométrique de premier terme $0,1$ et de raison $q=3$. Les
  premiers termes sont alors
  \begin{align*}
    u(0) &= 0,1 &
    u(1) &= 0,3 &
    u(2) &= 0,9 &
    u(3) &= 2,7 &
    u(4) &= 8,1 \\
    u(5) &= 24,3 &
    u(6) &= 72,9 &
    u(7) &= 218,7 &
    u(8) &= 656,1 &
    u(9) &= \dots
  \end{align*}
\end{exemple}
\begin{app}
  Soit $u$ la suite définie par $u(0)=8$ et pour tout $n\in\mathbb{N}$, par
  $u(n+1)=u(n)\times1,5$.
  \begin{enumerate}
    \item La suite $u$ est-elle géométrique ? Quel est son premier terme ? Sa
      raison ?
    \item Donner les termes $u(1)$, $u(2)$, $u(3)$ et $u(4)$.
  \end{enumerate}
\end{app}
\begin{prop}
  Si $u$ est une suite géométrique de raison $q>0$ et de premier terme
  $u(0)>0$, alors pour tout entier naturel $n\in\mathbb{N}$, on a
  \[
    u(n) = u(0)\times q^n.
  \]
\end{prop}

\begin{rmq}
  Comme dans le cas des suites artihmétiques, la relation de récurrence
  $u(n+1)=u(n)\times q$ permet de calculer les termes les uns après les autres,
  alors que la forme explicite $u(n)=u(0)\times q^n$ permet de calculer
  n'importe quel terme directement!
\end{rmq}

\subsection{Sens de variation}
\begin{prop}
  Une suite géométrique $u$ de premier terme $u(0)>0$ et de raison $q>0$ est
  \begin{itemize}
    \item \textbf{strictement croissante} si, et seulement si, $q>1$;
    \item \textbf{strictement décroissante} si, et seulement si, $q<1$;
    \item \textbf{constante} si, et seulement si, $q=1$.
  \end{itemize}
\end{prop}

\begin{exemple}
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item \textcolor{red!80!black}{\textbf{En rouge}}, le nuage de points associé à la
    suite géométrique $u$ de premier terme $u(0)=3$ et de raison $q=0,5$. On a
    $0<0,5<1$ donc la suite $u$ est décroissante. Cela se vérifie sur les
    premiers termes : $u(0)=3$, $u(1)=1,5$, $u(2)=0,75$, \emph{etc}.
  \item \textcolor{green!50!black}{\textbf{En vert}}, le nuage de points associé
    à la suite géométrique $v$ de premier terme $v(0)=0,1$ et de raison $q=2$.
    Ici, on a $2>1$ donc la suite $v$ est croissante. Cela se vérifie sur les
    premiers termes : $v(0)=0,1$, $v(1)=0,2$, $v(2)=0,4$, \emph{etc}.
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.6\textwidth}
    \begin{center}
\includegraphics[scale=.25]{variations.png}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{exemple}

\begin{app}
  \begin{enumerate}
    \item Donner le sens de variation de la suite $u$ définie par $u(n+1)=u(n)\times
  \frac{4}{3}$ pour tout $n\in\mathbb{N}$ et par $u(0)=0,9$.
    \item Donner le sens de variation de la suite $v$ définie par $v(n+1)=v(n)\times
  \frac{3}{4}$ pour tout $n\in\mathbb{N}$ et par $v(0)=1,1$.
  \end{enumerate}
\end{app}

\section{Fonctions exponentielles}
\subsection{Définitions et variations}
\begin{defi}{Fonction exponentielle}
  Soit $a>0$ un réel strictement positif. Une fonction $f$ définie pour tout
  réel $x\geq0$ par
  \[
    f(x)=a^x
  \]
  est une \textbf{fonction exponentielle}.
\end{defi}
\begin{exemple}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\left[ 0;+\infty \right[$ par 
  \[
    f(x)=2^x.
  \]
  La fonction $f$ est une fonction exponentielle avec $a=2$. On a
  \begin{align*}
    f(0) &= 2^0 = 1 &
    f(1) &= 2^1 = 2 &
    f(2) &= 2^2 = 4 \\
    f(1,5) &= 2^{1,5} \approx 2,83 &
    f(2,1) &= 2^{2,1} \approx 4,29 &
    f(19,81) &= 2^{19,81} \approx 919188
  \end{align*}
\end{exemple}
\begin{app}
  Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}_+=[0;+\infty[$ par $g(x)=3^x$.
    \begin{enumerate}
      \item Sans la calculatrice, donner les valeurs $f(0)$, $f(1)$, $f(2)$ et
        $f(3)$.
      \item Avec la calculatrice, donner les valeurs $f(0,5)$, $f(1,9)$, et
        $f(2,01)$.
    \end{enumerate}
\end{app}

\begin{prop}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
    Une fonction exponentielle $f$ définie sur $[0;+\infty[$ par $f(x)=a^x$,
      avec $a>0$ est :
      \begin{enumerate}
        \item \textbf{strictement croissante} sur $[0;+\infty[$ si, et seulement
            si, $a>1$ ;
        \item \textbf{strictement décroissante} sur $[0;+\infty[$ si, et seulement
            si, $0<a<1$ ;
          \item \textbf{constante} sur $[0;+\infty[$ si, et seulement si, $a=1$.
      \end{enumerate}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
    \begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[x=1cm, y=1cm, xmin=-.1, ymin=-.1, ymax=3.1]
    \addplot[thick, red, samples=101, domain=0:5.5] {(1.5)^x};
    \addplot[thick, blue, samples=101, domain=0:5.5] {1^x};
    \addplot[thick, green!50!black, samples=101, domain=0:5.5] {(.7)^x};
  \end{axis}
  \node[red] at (1.1, 2.3) {$y=(1,5)^x$};
  \node[blue] at (4.5, 1.5) {$y=1^x$};
  \node[green!50!black] at (1, .35) {$y=(0,7)^x$};
\end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{prop}

\subsection{Propriétés algébriques}
\begin{prop}
  Pour tous réels positifs $x$ et $y$ et pour tous réels strictement positifs
  $a$ et $b$, on a:
  \begin{align*}
    \textbf{1.}&\; a^x\times a^y = a^{x+y} &
    \textbf{2.}&\; \frac{a^x}{a^y}=a^{x-y} (\text{avec }x\geq y) &
    \textbf{3.}&\; (a^x)^y=a^{x\times y} \\
    \textbf{4.}&\; (a^x)\times b^x=(a\times b)^x &
    \textbf{5.}&\; \frac{a^x}{b^x}=\left(\frac{a}{b}\right)^x &
    &
  \end{align*}
\end{prop}
\begin{exemple}
  \begin{align*}
    \textbf{1.}\;& 2^2\times2^{3,1}=2^{2+3,1}=2^{5,1} &
    \textbf{2.}\;& \frac{3^{4}}{3^{2,7}}=3^{4-2,7} = 3^{1,3} &
    \textbf{3.}\;& \left( 5^{1,5} \right)^2=5^{1,5\times2}=5^3 \\
    \textbf{4.}\;& 2^{1,4}\times3^{1,4} = \left( 2\times3 \right)^{1,4} =
    6^{1,4} &
    \textbf{5.}\;& \frac{2^{0,5}}{3^{0,5}}=\left( \frac{2}{3} \right)^{0,5} &
    &
  \end{align*}
\end{exemple}
\begin{rmq}
  Ces règles étaient déjà connues dans le cas où $x$ et $y$ sont des entiers, on
  généralise les propriétés à n'importe quels nombres réels positifs.
\end{rmq}

\begin{propnom}{Cas particulier de la puissance $\frac{1}{n}$}
  Soit $a>0$ et $x>0$ deux nombres réels strictement positifs et
  $n\in\mathbb{N}^*$ un nombre
  entier non nul. L'équation $x^n=a$ admet comme unique solution le réel
  \[
    x = \sqrt[n]{a}=a^{\frac{1}{n}}
  \]
  appelé \textbf{racine $n$-ième} de $a$.
\end{propnom}
\begin{exemple}
  On considère l'équation
  \[
    x^3 = 7.
  \]
  Cette équation admet pour solution $x = 7^{\frac{1}{3}} =
  \sqrt[3]{7}\approx1,91$.
\end{exemple}
\begin{app}
  \begin{enumerate}
    \item Résoudre (à l'aide de la calculatrice) l'équation $x^6=150$.
    \item Résoudre (à l'aide de la calculatrice) l'équation $2x^3-25=75$.
  \end{enumerate}
\end{app}
\begin{prop}
  Si une grandeur subit une évolution de taux $t$, alors elle atteint la même
  valeur en subissant $n$ évolutions successives de même taux $\left( 1+t
  \right)^{\frac{1}{n}}-1$ où $n\in\mathbb{N}^*$ est un entier naturel non nul.
\end{prop}
\begin{defi}{Taux moyen}
  Le nombre
  \[
    \left( 1+t \right)^{\frac{1}{n}}-1
  \]
  est appelé \textbf{taux moyen} des $n$ évolutions successives de taux global
  $t$.
\end{defi}
\begin{exemple}
  D'après l'association $60$ Millions de consommateurs, le prix des p\^ates a
  augmenté d'environ $11,4$\% entre Février $2021$ et Février $2022$. On calcule
  ainsi
  \[
    t_{\text{moyen}} = \left( 1+\frac{11,4}{100}
    \right)^{\frac{1}{12}}-1\approx0,00904\approx0,904\%.
  \]
  Cela signifie qu'en moyenne, entre Février $2021$ et Février $2022$, le prix
  des p\^ates a augmenté de $0,904$\% par mois.
\end{exemple}
\begin{app}
 Esther a placé $1000$ euros en bourse en $2018$. Quatre ans plus tard, en $2022$, elle vend ses
 actions et récupère $1427$ euros.
 \begin{enumerate}
   \item Calculer le taux d'évolution associé à son placement en bourse.
   \item Calculer le taux moyen d'augmentation par année.
 \end{enumerate}
\end{app}

\end{document}
