\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Fonctions affines -- Cours}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage}%/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

\newcommand{\Cf}{\mathscr{C}_f}
\newcommand{\Cg}{\mathscr{C}_g}

\title{Chapitre 8 : Fonctions affines}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

% TODO
% ====
%
% Dans les exercices : ajouter un exercice avec une fonction et demander son
% tableau de variation, car ce n'était pas bien compris en 2022-2023. En outre,
% insister sur le fait que +inf et -inf ne sont pas des nombres et ne devraient
% jamais être utilisés dans des phrases du type ``Le maximum est +inf,
% d'antécédent 2.''.

\section{Caractérisation des fonctions affines}
\subsection{Définitions}

\begin{defi}{Fonction affine}
  Une fonction $f$ est dite \textbf{affine} lorsqu'il existe deux réels $m$ et
  $p$ tels que, pour tout $x\in\mathbb{R}$, $$f(x)=mx+p.$$
  \begin{itemize}
    \item Le nombre $m$ est appelé le \textbf{coefficient directeur} de $f$.
    \item Le nombre $p$ est appelé l'\textbf{ordonnée à l'origine} de $f$.
  \end{itemize}
\end{defi}

\begin{defi}{Fonction constante}
  Si $f$ est une fonction affine telle que $m=0$, alors la fonction $f$ est une
  fonction \textbf{constante}.
\end{defi}

\begin{defi}{Fonction linéaire}
  Si $f$ est une fonction affine telle que $p=0$, alors la fonction $f$ est une
  fonction \textbf{linéaire}.
\end{defi}

\subsection{Représentation graphique}
\begin{prop}
  Dans un repère orthonormé $(O; I, J)$, la courbe représentative d'une fonction
  $f$ est une droite (non parallèle à l'axe des ordonnées) si, et seulement si, $f$
  est une fonction affine.
\end{prop}
\begin{exemple}
  Les représentations graphiques suivantes sont issues de fonctions affines.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.97]
      \begin{axis}
        \addplot[red, samples=101, thick] {2*x+1};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}[scale=.97]
      \begin{axis}
        \addplot[red, samples=101, thick] {-1.23*x+1.37};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}[scale=.97]
      \begin{axis}
        \addplot[red, samples=101, thick] {2};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exemple}
\begin{prop}
  Soit $f$ une fonction affine définie pour tout $x\in\mathbb{R}$ par
  $f(x)=mx+p$. Pour représenter $f$, il suffit de placer deux points $A(x_A,
  y_A)$ et $B(x_B, y_B)$ avec $y_A=mx_A+p$ et $y_B=mx_B+p$ puis de tracer la
  droite passant par ces deux points.
\end{prop}

\begin{app}
  Représenter dans un repère orthonormé $(O; I, J)$ la fonction affine $h$
  définie par $h(x) = \frac{4}{3}x - 2$.
\end{app}

\subsection{Propriétés des fonctions affines}

\begin{prop}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
  Soit $f$ une fonction définie sur $\mathbb{R}$. La fonction $f$ est une
  fonction affine si, et seulement si, pour tous réels distincts $a$ et $b$, le
  rapport
  \[
    \frac{f(b)-f(a)}{b-a}
  \]
  est constant.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
        \addplot[red, samples=101, thick] {1.5*x};
        \end{axis}
        \draw[thick] (3.25, 3.5) -- (4.25, 3.5) -- (4.25, 5);
        \node at (3.75, 3.25) {\footnotesize $b-a$};
        \node at (5.25, 4.25) {\footnotesize $f(b)-f(a)$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{prop}

\begin{app}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=2x-3$.
  \begin{enumerate}
    \item La fonction $f$ est-elle affine ? Si oui, donner son ordonnée à
      l'origine et son coefficient directeur.
    \item Calculer le nombre 
  \[
    \frac{f(b)-f(a)}{b-a}
  \]
  pour
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& a=1, b=3 &
    \textbf{2)}\;& a=-1, b=2 &
    \textbf{3)}\;& a=7, b=-5
  \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{app}

\begin{prop}
  Soient $f$ une fonction affine définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=mx+p$ et $a,
  b$ deux réels distincts. Alors
  \[
    m=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}\text{ et } p = f(0).
  \]
\end{prop}

\begin{app}
  Soit $f$ une fonction affine telle que $f(0)=-5$ et $f(1)=-2$. Donner
  l'ordonnée à l'origine et le coefficient directeur de $f$.
\end{app}

\begin{app}
  Les fonctions suivantes sont-elles affines ? Justifier.
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& f(x) = x+1 &
    \textbf{2)}\;& g(x) = x^2 - 1
  \end{align*}
\end{app}



\section{Étude d'une fonction affine}

Soit $f$ une fonction affine définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=mx+p$ où $m$ et
$p$ sont des nombres réels.


\subsection{Sens de variation}
\begin{prop}
  \begin{itemize}
    \item Si $m\geq 0$, alors $f$ est une fonction croissante.
    \item Si $m\leq 0$, alors $f$ est une fonction décroissante.
  \end{itemize}
\end{prop}

\subsection{Signes}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.8]
   \tkzTabInit{$x$/.8, $f(x)$/2}{$-\infty$, $-1$, $1$, $+\infty$}
   \tkzTabVar{-/, +/$f(-1)$, -/$f(1)$, +/}
\end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{document}
