\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Dérivation -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{3mm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

\begin{document}

\newcommand{\Cf}{\mathscr{C}_f}


\begin{exo}
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
$f(x)=x^2$.
\begin{enumerate}
  \item Soit $h$ un réel non nul. Exprimer $f(1+h)-f(1)$ en fonction de $h$.
  \item Montrer que $f$ est dérivable en $1$ et donner la valeur du nombre
    dérivé de $f$ en $1$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
$f(x)=-x^2+x$.
\begin{enumerate}
  \item Soit $h$ un réel non nul. Exprimer $f(2+h)-f(2)$ en fonction de $h$.
  \item Montrer que $f$ est dérivable en $2$ et donner la valeur du nombre
    dérivé de $f$ en $2$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[$\star$]
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
$f(x)=x^3$.
\begin{enumerate}
  \item Vérifier que pour tous réels $a$ et $b$, on a
    $(a+b)^3=a^3+3a^2b+3ab^2+b^3$.
  \item Soit $h$ un réel non nul. Exprimer le quotient
    $\frac{(2+h)^3-2^3}{h}$ en fonction de $h$.
  \item En déduire que $f$ est dérivable en $2$ et calculer $f'(2)$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}~\\[-5mm]
  \begin{minipage}[]{.6\textwidth}
On considère une fonction $f$ définie et dérivable sur
l'intervalle $\left[ -3; 3 \right]$ dont on donne le tableau de valeurs
ci-contre.\\
Tracer une courbe représentative possible pour la fonction $f$ dans un repère
orthonormé.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[]{.4\textwidth}
\[
  \def\arraystretch{2}
  \begin{array}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \mathbf{x} & -3 & -2 & 0 & \frac{3}{2} & 3 \\
    \hline
    \mathbf{f(x)} & -2 & 0 & 2 & 0 & -4 \\
    \hline
    \mathbf{f'(x)} & 0 & 2 & 0 & -\frac{5}{2} & 0 \\
    \hline
  \end{array}
\]
  \end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}~\\[-8mm]
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  Soit $f$ une fonction définie et dérivable sur $[-2;4]$ dont on donne une
  représentation graphique $\Cf$ ci-contre. Les doites $T_A$ et $T_B$ sont les
  tangentes respectives en $A$ et en $B$ à $\Cf$.
  \begin{enumerate}
    \item Par lecture graphique, déterminer la valeur du nombre dérivé de $f$ en
      $0$.
    \item Déterminer $f'(3)$ graphiquement.
  \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=.9]
    \begin{axis}[x=1cm, y=1cm, ymin=-.5, xmin=-2.5]
      \addplot[red, samples=101, semithick]{x^2-2*x+1};
      \addplot[blue, samples=101]{1-2*x};
      \addplot[green!50!black, samples=101]{4*x-8};
    \end{axis}
    \draw[very thick, blue] (2.5-.1, 1.5)--(2.5+.1, 1.5) (2.5, 1.5-.1)--(2.5,
    1.5+.1);
    \draw[very thick, green!50!black] (5.5-.1, 4.5)--(5.5+.1, 4.5) (5.5, 4.5-.1)--(5.5,
    4.5+.1);
    \node[blue] (a) at (2.8, 1.8) {$A$};
    \node[green!50!black] (b) at (5.8, 4.8) {$B$};
    \node[red] (Cf) at (1.8, 4.8) {$\Cf$};
    \node[blue] (TA) at (.4, 4.8) {$T_A$};
    \node[green!50!black] (TB) at (5., .8) {$T_B$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}
Soit $f$ la fonction définie sur $]0; +\infty[$ par
  $f(x)=\frac{1}{x}$. Soient deux réels $a>0$ et $h\neq0$ tels que $a+h>0$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer $f(a+h)-f(a)$ en fonction de $h$.
    \item En déduire une expression du taux de variation $\tau(h)$ de $f$ en
      $a$.
    \item Que peut-on dire de $\tau(h)$ lorsque $h$ devient de plus en plus
      proche de $0$ ?
  \item Justifier alors que $f$ est dérivable sur $]0; +\infty[$ et exprimer
      $f'(a)$.
  \item Démontrer que $f$ est dérivable sur $]-\infty; 0[$ et exprimer $f'(a)$
      lorsque $a$ est un réel strictement négatif.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
On considère la fonction $f$ définie sur
$\mathbb{R}_+$ par $f(x)=3\sqrt x$. On admet que $f$ est dérivable sur $]0;
+\infty[$ et on donne $f'(1)=\frac{3}{2}$ et $f'(2)=\frac{3\sqrt{2}}{4}$.
Déterminer l'équation réduite de chacune des tangentes à la courbe de $f$ aux
points d'abscisses $1$ et $2$.
\end{exo}

\begin{exo}
Pour les fonctions suivantes, donner l'ensemble de
dérivabilité et la fonction dérivée.
\begin{align*}
  \textbf{a)}\;& f:x\mapsto 4x-7 &
  \textbf{b)}\;& g:x\mapsto x^4 &
  \textbf{c)}\;& h:x\mapsto (2x-1)(x+3) &
  \textbf{d)}\;& t:x\mapsto (x^2-x+2)(2x^3-4)
\end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}~
\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
      \item Calculer $f'(x)$ pour $f(x)=(2x+3)(1-4x)$ définie sur $\mathbb{R}$.
      \item Déveloper et réduire $f(x)$ et calculer la dérivée de l'expression
        obtenue.
    \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
      \item Calculer $g'(x)$ pour $g(x)=(x^2-1)(x^3+x)$ définie sur
        $\mathbb{R}$.
      \item Déveloper et réduire $g(x)$ et calculer la dérivée de l'expression
        obtenue.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Soit $f$ et $g$ les fonctions définies par $f(x)=\sqrt
x(x+1)$ et $g(x)=\sqrt x(x^2-x+1)$.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer l'ensemble de définition et de dérivabilité des fonctions $f$
    et $g$.
  \item Calculer $f'(x)$ et $g'(x)$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}~
\begin{enumerate}
  \item Soit $f$ la fonction définie sur $I=\mathbb{R}\setminus\left\{
      \frac{3}{2}\right\}$ par $f(x)=\frac{4}{2x-3}$. Calculer $f'(x)$ pour
      $x\in I$.
  \item Soit $g$ la fonction définie sur $J=\mathbb{R}\setminus\left\{
      \frac{1}{4}\right\}$ par $g(x)=\frac{2}{1-4x}$. Calculer $g'(x)$ pour
      $x\in J$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}~
\begin{enumerate}
  \item Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=2x^2-3x+1$.
    Calculer $f'(x)$ pour $x\in\mathbb{R}$.
  \item Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $g(x)=x^3+4x^2+5x-6$.
    Calculer $g'(x)$ pour $x\in\mathbb{R}$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}~
\begin{enumerate}
  \item Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=(3x-1)^5$.
    Calculer $f'(x)$ pour $x\in\mathbb{R}$.
  \item Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $g(x)=(7x+2)^4$.
    Calculer $g'(x)$ pour $x\in\mathbb{R}$.
  \item Soit $h$ la fonction définie sur $\mathbb{R_+}$ par
    $h(x)=\sqrt{3x}$.
    Calculer $h'(x)$ pour $x\in\mathbb{R_+^*}$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}~
\begin{enumerate}
  \item Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
    $f(x)=\frac{-2}{x^2+x+1}$. Calculer $f'(x)$ pour $x\in\mathbb{R}$.
  \item Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
    $g(x)=\frac{3}{x^4+1}$. Calculer $g'(x)$ pour $x\in\mathbb{R}$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Soit $f$ une fonction définie sur un ensemble $I$ de $\mathbb{R}$. Dans chaque
cas, préciser l'ensemble de dérivabilité de $f$ et calculer $f'(x)$.
\begin{align*}
  \textbf{1.}\;&
  f(x)=\sqrt{2x+3}+\frac{1}{x};\,I=\left[-\frac{3}{2};0\right[\cup]0;+\infty[ &
  \textbf{2.}\;& f(x)=\frac{1}{\sqrt{1-2x}};\,I=\left[-\infty;\frac{1}{2}\right[
    \\
  \textbf{3.}\;& f(x)=\sqrt{x-2}(x^2-1);\, I=[2;+\infty[ &
  \textbf{4.}\;& f(x)=\frac{\sqrt{3-x}}{x^3};\, I=\left[-\infty;0\right[\cup]0;3]
\end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
Dériver les fonctions suivantes.
\begin{align*}
  \textbf{a)}\;& f:x\mapsto x^2+\sqrt x &
  \textbf{b)}\;& g:x\mapsto x+\frac{1}{x} &
  \textbf{c)}\;& h:x\mapsto x^{12}+x^{6}+x^3 &
  \textbf{d)}\;& t:x\mapsto \frac{1}{x^3} + 5 \\
  \textbf{e)}\;& s:x\mapsto 2\sqrt x &
  \textbf{f)}\;& a:x\mapsto x^4-x^3 &
  \textbf{g)}\;& b:x\mapsto 8x^2-4x+5 &
  \textbf{h)}\;& c:x\mapsto \frac{3}{x^3} - \frac{5}{x^5}
\end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
Dériver les fonctions suivantes.
\begin{align*}
  \textbf{a)}\;& f:x\mapsto x^2-x+1-\frac{1}{x}+\frac{1}{x^2} &
  \textbf{b)}\;& g:x\mapsto x^{10}-10x^5-4\sqrt x
\end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
Dériver les fonctions suivantes.
\begin{align*}
  \textbf{a)}\;& f:x\mapsto x^2\sqrt{x} &
  \textbf{b)}\;& g:x\mapsto
  \left(\frac{1}{x}+x\right)\left(\frac{1}{x^2}+x^2\right) &
  \textbf{c)}\;& h:x\mapsto (x^2+x+1)(1-\sqrt{x})
\end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
Donner l'ensemble de dérivabilité, puis dériver les fonctions suivantes.
\begin{align*}
  \textbf{1)}\; & f:x\mapsto\frac{x-1}{x+1} &
  \textbf{2)}\; & f:x\mapsto\frac{-x^2+x}{\sqrt x} &
  \textbf{3)}\; & f:x\mapsto\frac{x}{x^2+1}
\end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
Donner l'ensemble de dérivabilité des fonctions
suivantes, ainsi que l'expression de leur fonction dérivée.
\begin{align*}
  \textbf{1)}\; & f:x\mapsto \sqrt{3x+1}+\frac{1}{x} &
  \textbf{2)}\; & f:x\mapsto \frac{1}{x^3}\times x^4 &
  \textbf{3)}\; & f:x\mapsto \frac{1}{(2x-3)^5} \\
  \textbf{4)}\; & f:x\mapsto \frac{3x}{4}-\frac{7x^2}{3} &
  \textbf{5)}\; & f:x\mapsto (2-x)^4 &
  \textbf{6)}\; & f:x\mapsto \sqrt{2x}\times x^2 \\
  \textbf{7)}\; & f:x\mapsto (3+2x)\left(1+\frac{1}{x}\right) &
  \textbf{8)}\; & f:x\mapsto \frac{1-2x}{\sqrt x+1} &
  \textbf{9)}\; & f:x\mapsto \frac{1}{2x}+\frac{x^3}{3}
\end{align*}
\end{exo}

\begin{comment}
\begin{center}
  \LARGE
  \textbf{Exercices d'approfondissement}
\end{center}

\begin{exo}
Soient deux fonctions $u$ et $v$ définies et dérivables sur un intervalle $I$ de
$\mathbb{R}$. On considère la fonction $f$ définie sur $I$ par
$f(x)=u(x)+v(x)$. À l'aide du taux de variation, démontrer que la fonction $f$ est dérivable sur
$I$ de dérivée $f'$ définie par $f'(x)=u'(x)+v'(x)$.
\end{exo}

\begin{exo}
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=k$ où $k$ est un réel.
Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $g(x)=mx+p$ où $m$ et $p$ sont
des réels.
\begin{enumerate}
  \item Démontrer que $f$ est dérivable sur $\mathbb{R}$ et que sa fonction
    dérivée $f'$ est la fonction constante égale à $0$.
  \item Démontrer que $g$ est dérivable sur $\mathbb{R}$ et que sa fonction
    dérivée $g'$ est la fonction constante égale à $m$.
\end{enumerate}
\end{exo}
\end{comment}

\end{document}
