\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{}%{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

%\title{Chapitre 1 : Ensembles de nombres}
%\date{}
%\author{}

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

\begin{center}
  \textbf{\LARGE \textsc{Contrôle 2}}\\[3mm]
Durée : 30 minutes
\end{center}

\noindent La calculatrice est \textbf{autorisée}. Le barême est donné à titre
indicatif. Bon courage !
\vspace{2mm}

\paragraph{Exercice 1. \emph{(5 points)}}~\\[2mm]
\begin{minipage}{.5\textwidth}
On donne ci-contre les statistiques sur les accidents cyclistes en France
métropolitaine en $2008$.
\begin{enumerate}
  \item Parmi les personnes blessées et non hospitalisées, est-il vrai que plus d'un
    tiers a entre $25$ et $44$ ans ?
  \item Quelle est la catégorie d'\^age qui a le moins de blessés ?
  \item Quelle est la catégorie d'\^age dont la part de blessés avec
    hospitalisations est la plus faible ?
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \begin{center}
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{tabular}{ccc}
    \toprule
    \textbf{\^Age} & \makecell{\textbf{Blessés}\\\textbf{hospitalisés}} &
    \makecell{\textbf{Blessés non}\\\textbf{hospitalisés}}\\
    \midrule
    \textbf{0 à 14 ans} & $275$ & $383$\\
    \textbf{15 à 24 ans} & $245$ & $611$\\
    \textbf{25 à 44 ans} & $337$ & $965$\\
    \textbf{45 à 64 ans} & $458$ & $669$\\
    \textbf{65 ans ou +} & $224$ & $219$\\
    \textbf{Total} & $1539$ & $2847$\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{3}
  \item On considère qu'un accident est grave lorsqu'il y a une hospitalisation.
    Est-il vrai qu'à partir de $25$ ans, la gravité des accidents cyclistes
    augmente avec l'\^age ?
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 2. \emph{(5 points)}} Dans son rapport \emph{Stoppons le torrent de plastique
!} datant de $2019$, la WWF (\emph{World Wildlife Fund}) écrit que sur les $4,5$
Mt de déchets plastiques générés par la France en $2016$, il n'en a été
collecté que $98$\%. Sur tous les déchets collectés, $41$\% sont incinérés,
$37$\% enfouis et $22$\% recyclés.
\begin{enumerate}
  \item Calculer la masse des déchets plastiques collectés, exprimée en tonne.\\
    \emph{Indication : $1$ Mt (Méga-tonne) représente $1\;000\;000$ tonnes.}
  \item Calculer la masse, en tonne, des déchets plastiques
    \begin{enumerate}
      \item incinérés,
      \item enfouis,
      \item et recyclés.
    \end{enumerate}
  \item En $2016$, la population française s'élevait environ à $67$ millions de
    personnes. Calculer la masse moyenne, exprimée en kilogramme, de déchets
    plastiques générée par une personne en $2016$.\\
    \emph{Indication : une tonne vaut $1\;000$ kilogrammes.}
  \item On veut représenter par un diagramme circulaire la répartition des
    déchets collectés en $3$ catégories (recyclés, incinérés et enfouis).
    Calculer l'angle associé à chaque catégorie.
\end{enumerate}

\end{document}
