\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
\usepackage{setspace}

\begin{document}
\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Interrogation -- Probabilités}}\\[2mm]

{\large Mardi 21 Mai 2024, durée : 0h30}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie.
\item \underline{\textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
    \end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\begin{center}
  Bonne chance !
\end{center}

% BARÊME
% ======
%
% Exercice 1
% ----------
%
% 1. 1 : arbre correct
% 2. 1 : 3×4 
% 3.a 1 probas 1 justifications
% 3.b 1 phrase 1 proba
% 3.c 1 proba
% 4.a 1 proba
% 4.b 1 description 1 calcul

\begin{exo}
  Une urne contient $4$ jetons :
\begin{itemize}
  \item deux jaunes ;
  \item un rose ;
  \item un violet.
\end{itemize}
On tire au hasard un jeton de l'urne, puis un second jeton sans remettre le
premier. On suppose que tous les tirages sont équiprobables.
\begin{enumerate}
  \item Représenter cette situation par un arbre de dénombrement.
  \item Combien y-a-t-il de tirages possibles ?
  \item On considère les événements :
    \begin{itemize}
      \item $R$ : « Le premier jeton tiré est rose. » ;
      \item $J$ : « Le deuxième jeton tiré est jaune. ».
    \end{itemize}
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer $P(R)$ et $P(J)$.
      \item Traduire par une phrase l'événement $R\cap J$, puis calculer
        $P(R\cap J)$.
      \item Calculer $P(R\cup J)$.
    \end{enumerate}
  \item On considère l'événement $N$ : « Aucun jeton tiré n'est jaune. ».
    \begin{enumerate}
      \item Calculer $P(N)$.
      \item Décrire l'événement $\overline N$, puis calculer $P\left( \overline
        N\right)$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
