\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{}%\thepage/\pageref{LastPage}}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

%\title{Chapitre 1 : Ensembles de nombres}
%\date{}
%\author{}

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Contrôle 1}}\\[2mm]

{\large Mardi 04 Octobre 2022, durée : 0h45}\\[1mm]
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}
La calculatrice est \textbf{autorisée.}

\paragraph{Exercice 1.} Soit $u$ la suite arithmétique de premier terme $u(0)=3$
et de raison $r=0,75$.
\begin{enumerate}
  \item Calculer $u(0)$, $u(1)$ et $u(2)$.
  \item Donner la relation de récurence vérifiée par la suite $u$.
  \item Donner la forme explicite de la suite $u$.
  \item Calculer $u(100)$ et $u(2022)$.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 2.}~\\
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  On représente une suite par le nuage de points ci-contre.
  \begin{enumerate}
    \item Lire graphiquement les valeurs $u(1)$ et $u(3)$.
    \item Justifier qu'il s'agit d'une suite arithmétique.
    \item Quel est le premier terme de la suite $u$ ?
    \item Quelle est la raison de la suite $u$ ?
  \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
 \draw (0, -1.6) -- (0, 5.7);
 \foreach \x in {-3, ..., 11} \draw (-.1, .5*\x) -- (0, .5*\x);
 \foreach \x in {-3, ..., 11} \draw[blue!20!white] (0, .5*\x) -- (4.7, .5*\x);
 \foreach \x in {1, ..., 4} \draw[blue!20!white] (\x, -1.6) -- (\x, 5.7);
 \draw (-.1, 0) -- (4.7, 0);
 \foreach \x in {-3, -1,..., 11} \node (\x) at (-.7, .5*\x) {$\x$};
 \foreach \x in {1,...,4} \draw (\x, -.1) node[below] {$\x$} -- (\x, 0);
 \foreach \x in {0, ..., 4} \draw[ultra thick, red!80!black] (\x-.1, -1+1.5*\x) -- (\x+.1,
 -1+1.5*\x) (\x, -1+1.5*\x-.1) -- (\x, -1+1.5*\x+.1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\paragraph{Exercice 3.}~\\
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  On représente une fonction $f$ sur le graphique ci-contre.
  \begin{enumerate}
    \item Lire graphiquement $f(-2)$ et $f(4)$.
    \item Justifier qu'il s'agit d'une fonction affine.
    \item Quelle est l'ordonnée à l'origine de cette fonction ?
    \item Quel est le coefficient directeur de cette fonction ?
    \item Donner une expression de la fonction.
  \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}
        \addplot[very thick, red, samples=101, domain=-5.5:5.5]{2-.5*x};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}

\paragraph{Exercice 4.} Une famille décide d'épargner afin de pouvoir acheter un
appartement. En $2022$, la famille a déjà épargné $41 000$ euros. Elle réussit à
épargner $18\;000$ euros par an. On note $u(n)$ la somme épargnée en $2022+n$.
\begin{enumerate}
  \item Justifier que la suite $u$ est arithmétique.
  \item Quel est le premier terme de la suite $u$ ?
  \item Quelle est la raison de la suite $u$ ?
  \item En déduire une expression de $u(n)$ en fonction de $n$.
  \item L'appartement coûte $160\;000$ euros. Au bout de combien d'années la
    famille pourra-t-elle acheter l'appartement ?
\end{enumerate}


\end{document}
