\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

% BARÊME
% ======
%
% I.1 0.5
% I.2 0.5
% I.3 0.5
% I.4 allure 0.5 valeurs f(x) 0.5
%
% II.1 0.5
% II.2 0.5 calcul total élèves 0.5 division 0.5
% II.3a 0.5
% II.3b 0.5

\begin{document}

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Interrogation}}\\[2mm]

{\large Mardi 7 Mai, durée : 0h25}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
    \end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\vspace{2mm}
\noindent Le barême est donné à titre indicatif.
\vspace{2mm}
\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\begin{exo}[$2,5$ points]
  Soit $f$ une fonction dont on donne le tableau de variations suivant.
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/2}{$-5$, $-1$, $2$, $7$, $+\infty$}
    \tkzTabVar{-/-1, +/4, -/0, +/2, -/}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Donner l'ensemble de définition de $f$.
  \item Donner, s'ils existent, le maximum et le minimum de $f$.
  \item Comparer les nombres $f(4)$ et $f(5)$.
  \item Dessiner une courbe susceptible de représenter la fonction $f$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[$2,5$ points]
 Une petite école de musique a des élèves inscrits dans quatre classes
 d'instruments selon la répartition suivante. 

 \begin{center}
   \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
   \begin{tabularx}{0.9\textwidth}{|c|Y|Y|Y|Y|}
     \hline
     \textbf{Instrument} & Guitare & Batterie & Piano & Clarinette \\
     \hline
     \textbf{Nombre d'élèves} & $19$ & $15$ & $21$ & $14$ \\
     \hline
   \end{tabularx}
 \end{center}
 On choisit une personne au hasard parmi les élèves de cette école de musique et
 on s'intéresse à l'instrument qu'elle pratique.
 \begin{enumerate}
   \item Donner l'univers associé à cette expérience aléatoire.
   \item Donner la probabilité de choisir une personne faisant de la guitare.
   \item \begin{enumerate}
     \item Écrire l'événement $A$ : « la personne choisie ne fait pas de piano »
       sous la forme d'un ensemble d'issues.
     \item Déterminer $P(A)$.
   \end{enumerate}
 \end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
