\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

%\title{Chapitre 1 : Ensembles de nombres}
%\date{}
%\author{}

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

% Objectifs
% =========
%
% + retrouver une loi de probabilité en utilisant
%   + un arbre
%   + un tableau
% + calculer une espérance
% + interpréter une espérance
% + une question avec une variable ?
%
% Barême
% ======
%
% Ex 1 : 1 et 2
% Ex 2 : 1 / calcul et 1 et 2 (1 pour la réécriture de la formule puis 1 pour la
% calculatrice)

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Contrôle -- Probabilités}}\\[2mm]

{\large Mardi 9 Mars 2023, durée : 1h00}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie. \textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
\item Si besoin, on arrondira les résultats à $0,1$\% près.
    \end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\vspace{2mm}
\noindent Le barême est donné à titre indicatif.
\vspace{2mm}
\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\paragraph{Exercice 1.\emph{(5 points)}}
  Le tableau ci-contre donne la répartition, en millier, des personnes au
  chômage en France en $2021$.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \cline{2-5}
  \multicolumn{1}{c|}{} & $<25$ \textbf{ans} & $25-49$ \textbf{ans} & $>49$
  \textbf{ans} & \phantom{S}\textbf{Total}\phantom{S} \\
  \hline
  \textbf{Femmes} & $268$ & $621$ & $252$ & \\
  \hline
  \textbf{Hommes} & $306$ & $634$ & $285$ & \\
  \hline
  \textbf{Total} & & & & \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Remplir le tableau ci-dessus.
    \item Calculer la fréquence marginale des moins de $25$ ans parmi les
      personnes au chômage.
    \item Calculer la fréquence conditionnelle des personnes au chômage de moins
      de $25$ ans parmi les femmes au chômage.
    \item Calculer la fréquence conditionnelle des femmes parmi les personnes au
      chômage de moins de $25$ ans.
    \item On choisit une personne au hasard parmi toutes les personnes au
      chômage en $2021$. Calculer la probabilité que la personne choisie soit un
      homme de strictement plus de $49$ ans.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 2. \emph{(5 points)}}~\\
\begin{minipage}[]{.5\textwidth}
Un refuge pour animaux accueille $120$ chiens et chats, m\^ales et femelles :
\begin{itemize}
  \item $30$\% sont des chats ;
  \item parmi les chiens, $25$\% sont des m\^ales ;
  \item il y a $32$ m\^ales.
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}[]{.5\textwidth}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \cline{2-4}
  \multicolumn{1}{c|}{} & \textbf{Chiens} & \textbf{Chats} & \textbf{Total} \\ 
  \hline
  \textbf{M\^ales} & & & \\
  \hline
  \textbf{Femelles} & & & \\
  \hline
  \textbf{Total} & & & $120$ \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
  \item Remplir le tableau ci-dessus.
  \item Calculer la fréquence marginale des femelles parmi les animaux du
    refuge.
  \item Calculer la fréquence conditionnelle des m\^ales parmi les chats.
  \item Calculer la fréquence conditionnelle des chiens parmi les femelles.
  \item On choisit un m\^ale au hasard. Calculer la probabilité que ce soit un
    chat.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 3. \emph{(2 points)}}
Dans un cinéma, $32$\% des clients achètent des sucreries pour visionner leur
film et $27$\% des clients achètent des boissons. On observe que $5$\% des
clients achètent à la fois des sucreries et des boissons.\\
On choisit un client de ce cinéma au hasard. Les événements «~Le client a acheté
des sucreries.~» et «~Le client a acheté une boisson.~» sont-ils indépendants ?

\paragraph{Exercice 4. \emph{(x points)}} % Exercice sur les arbres : construire
% un arbre à partir d'un tableau, savoir utiliser un arbre pour faire des
% calculs, utiliser les propriétés d'un arbre pour donner la probabilité
% manquante sur une branche, utiliser l'énoncer pour construire un arbre

\end{document}
