\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Second degré -- Cours}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}

\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

\title{Chapitre 1 : second degré}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

\section{Fonctions polynômes du second degré}
\subsection{Forme développée et forme canonique}
\begin{defi}{Fonction polynôme du second degré}
  Une fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ est appelée \textbf{fonction polynôme
  du second degré} s'il existe $a, b, c\in\mathbb{R}$ des réels avec $a\neq0$ et
  tels que, pour tout réel $x\in\mathbb{R}$, on ait
  \[
    f(x) = ax^2+bx+c.
  \]
\end{defi}

\begin{defi}{Forme développée et coefficients}
  Soit $f$ une fonction polynôme du second degré définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = ax^2+bx+c,
  \]
  où $a,b,c\in\mathbb{R}$ sont des réels et où $a\neq0$. Lorsque la fonction $f$
  est écrite sous cette forme, on parle de \textbf{forme développée}. Les réels
  $a$, $b$, et $c$ sont appelés les \textbf{coefficients} de $f$.
\end{defi}

\begin{exemple}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = x^2+2x+1.
  \]
  La fonction $f$ est une fonction polynôme du second degré, donnée sous forme
  développée. Ses coefficients $a$, $b$, et $c$ valent
  \begin{align*}
    a &= &
    b &= &
    c &=
  \end{align*}
  Le graphe de la fonction $f$ est donné ci-dessous.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}
\addplot[red, very thick, samples=201]{x^2+2*x+1};
\end{axis}
%\draw[color=red] (2,4) node {\LARGE{$y=x^2+2x+1$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exemple}

\begin{exemple}
  Les fonctions suivantes sont-elles des fonctions polynômes du second degré ?
  Si oui, donner leurs coefficients $a, b, c$ dans l'expression $ax^2+bx+c$.
  \begin{enumerate}
    \item La fonction $f_1$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f_1(x) = -x^2-x+10$.
    \item La fonction $f_2$ définie sur $\mathbb{R_+}$ par $f_2(x) = x^2+\sqrt x-1$.
    \item La fonction $f_3$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f_3(x) = x^2$.
    \item La fonction $f_4$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f_4(x) = x+2$.
    \item La fonction $f_5$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f_5(x) = x(x+1)$.
    \item La fonction $f_6$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f_6(x) = 0$.
  \end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{prop}
  Soit $f$ une fonction polynôme du second degré définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = ax^2+bx+c.
  \]
  Alors $f$ peut s'écrire sous la forme
  \[
    f(x) = a(x-\alpha)^2+\beta,
  \]
  et on a $\alpha=-\cfrac{b}{2a}$ et $\beta=f(\alpha)$. Cette forme s'appelle la
  \textbf{forme canonique} de $f$.
\end{prop}

\begin{proof}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = ax^2+bx+c,
  \]
  avec $a,b,c\in\mathbb{R}$ trois réels et $a\neq0$. Comme on a $a\neq0$, on
  peut écrire, pour tout $x\in\mathbb{R}$, que
  \[
    f(x) = a\left( x^2+\frac{b}{a}x+\frac{c}{a} \right).
  \]
  Puis on remarque que les termes $x^2+\frac{b}{a}x$ forment le début du
  développement de
  \[
    \left(x+\frac{b}{2a}\right)^2 = \phantom{x^2 +
      \frac{b}{a}x+\left(\frac{b}{2a}\right)^2.}
  \]
  On peut donc écrire que
  \[
    \left( x^2+\frac{b}{a}x \right) = \phantom{\left( x+\frac{b}{2a} \right)^2-\left(
    \frac{b}{2a} \right)^2}
  \]
  puis que
  \[
    f(x) = a\left(\phantom{ \left( x+\frac{b}{2a} \right)^2-\left( \frac{b}{2a}
    \right)^2+\frac{c}{a}} \right).
  \]
  En mettant sur le même dénominateur, on remarque que
  \begin{align*}
    -\left( \frac{b}{2a} \right)^2+\frac{c}{a} &= \phantom{-\frac{b^2}{4a^2} +
    \frac{c}{a}} \\
    &= \phantom{\frac{-b^2+4ac}{4a^2}}.
 \end{align*}
 On retrouve alors
 \begin{align*}
   f(x) &= a\left( x+\frac{b}{2a} \right)^2+a\times\frac{-b^2+4ac}{4a^2} \\
   &= a\left( x+\frac{b}{2a} \right)^2+\frac{-b^2+4ac}{4a} \\
   &= a\left( x-\alpha \right)^2+\beta,
 \end{align*}
 où $\alpha=\cfrac{-b}{2a}$ et où $\beta=\cfrac{-b^2+4ac}{4a}$. De plus, on a
 aussi 
 \[
   f(\alpha) = a\left( \alpha-\alpha \right)^2+\beta= a\times 0+\beta=\beta.
 \]
\end{proof}

\begin{exemple}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = x^2 + 2x + 1.
  \]
  La forme canonique de $f$ est 
  \[
    f(x) = (x+1)^2.
  \]
  En effet, on a dans ce cas
  \begin{align*}
    a &= &
    \alpha &= &
    \beta &=
  \end{align*}
\end{exemple}

\subsection{Variations et représentation graphique}
\begin{prop}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=ax^2+bx+c$, de forme
  canonique $f(x)=a(x-\alpha)^2+\beta$.

  \noindent
  \begin{minipage}[t]{.47\textwidth}
    \begin{center}
      {\bf Si} $\mathbf{a>0}$\vspace{.2cm}

      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1.5]{$x$ / .7, $f(x)$ / 1.4}{$-\infty$, $\alpha$, $+\infty$}
        \tkzTabVar{+/, -/$\beta$, +/}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  La fonction $f$ est strictement décroissante sur $]-\infty, \alpha]$,
  strictement croissante sur $[\alpha, +\infty[$, et $f$ admet comme minimum
    $\beta$ en $\alpha$.
    \begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[x=.25cm, y=.25cm, xtick=\empty, ytick=\empty]
    \addplot[red, very thick, samples=201]{x^2-x-3};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
    \hfill
  \begin{minipage}[t]{.47\textwidth}
    \begin{center}
      {\bf Si} $\mathbf{a<0}$\vspace{.2cm}

      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1.5]{$x$ / .7, $f(x)$ / 1.4}{$-\infty$, $\alpha$, $+\infty$}
        \tkzTabVar{-/, +/$\beta$, -/}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  La fonction $f$ est strictement croissante sur $]-\infty, \alpha]$,
  strictement décroissante sur $[\alpha, +\infty[$, et $f$ admet comme maximum
    $\beta$ en $\alpha$.
    \begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[x=.25cm, y=.25cm, xtick=\empty, ytick=\empty]
    \addplot[red, very thick, samples=201]{-x^2-2*x+2};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{prop}

\begin{defi}{Parabole}
  La courbe représentative d'une fonction polynôme du second degré est appelée
  une \textbf{parabole}.
\end{defi}

\begin{exemple}
  Reprennons l'exemple de la fonction polynôme du second degré définie sur
  $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = x^2+2x+1.
  \]
  On a
  \begin{align*}
    a &= 1 &
    b &= 2 &
    c &= 1.
  \end{align*}
  On peut donc calculer
  \[
    \alpha =
  \]
  puis on retrouve $\beta$:
  \[
    \beta =
  \]
  On retombe bien sur la forme canonique
  \[
    f(x) = a(x-\alpha)^2+\beta =
  \]
\begin{itemize}
\item La fonction est strictement décroissante sur
\item La fonction est strictement croissante sur
\item Elle admet comme minimum $\ldots$ en $\ldots$.
\end{itemize}
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}
\addplot[red, very thick, samples=201]{x^2+2*x+1};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exemple}

\begin{prop}
  Soit $f$ une fonction polynôme du second degré définie sur $\mathbb{R}$ par sa
  forme canonique
  \[
    f(x) = a(x-\alpha)+\beta.
  \]
  Alors $f$ est représentée par une parabole dont le sommet a pour coordonnées
  $(\alpha, \beta)$.
\end{prop}
\begin{exemple}
  La fonction définie par $f(x)=(x+1)^2$ de l'exemple précédent admet une
  parabole dont le sommet est le point $(-1, 0)$.
\end{exemple}

\section{Équations du second degré}

\subsection{Définitions} 
\begin{defi}{Équation du second degré}
  Une \textbf{équation du second degré} à coefficients réels est une équation de
  la forme
  \[
    ax^2+bx+c = 0,
  \]
  avec $a,b,c\in\mathbb{R}$ trois réels et $a\neq0$.
\end{defi}

\begin{defi}{Racines d'une équation}
  Les solutions de l'équation du second degré $ax^2+bx+c=0$ sont appelées les
  \textbf{racines} du trinôme $ax^2+bx+c$. De la même manière, on parle de racine
  pour le polynôme défini par $f(x)=ax^2+bx+c$
\end{defi}

\begin{exemple}
  L'équation $2x^2-x+3=0$ est une équation du second degré avec 
  \begin{align*}
  a &= &
  b &= &
  c &=
  \end{align*}
\end{exemple}

\begin{exemple}
  L'équation $x^2-2=0$ est une équation du second degré avec $a=1, b=0, c=-2$.
  Cette équation admet deux racines :
\end{exemple}

\begin{rmq}
Les racines de l'équation du second degré
  \(
    ax^2+bx+c = 0
  \)
  correspondent aux abcisses des points où la courbe représentative de la
  fonction $f$ définie par $f(x)=ax^2+bx+c$ passe par l'axe des abcisses.
  Ci-dessous l'exemple de $x^2-1=0$.
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
      \addplot[red, very thick, samples=201]{x^2-1};
    \end{axis}
    \filldraw[blue] (2.25,2.75) circle (1.5pt);
    \filldraw[blue] (3.25,2.75) circle (1.5pt);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{rmq}

\begin{defi}{Racine d'une fonction polynôme}
  Soit $f$ la fonction polynôme définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = ax^2+bx+c.
  \]
  On dit que la valeur $x_0$ est une \textbf{racine} de $f$ si
  \[
    f(x_0) = 0.
  \]
\end{defi}

\subsection{Résolution des équations du second degré dans $\mathbb{R}$}

On va maintenant apprendre à résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations du second
degré, c'est-à-dire à trouver des solutions réelles à nos équations.

\begin{defi}{Discriminant}
  Le \textbf{discriminant} du trinôme $ax^2+bx+c$, noté $\Delta$ (delta
  majuscule), est le nombre
  \[
    \Delta = b^2-4ac.
  \]
\end{defi}

\begin{prop}
  Soit $\Delta=b^2-4ac$ le discriminant du trinôme $ax^2+bx+c$.
  \begin{itemize}
    \item Si $\Delta<0$, alors l'équation $ax^2+bx+c=0$ n'a pas de solutions
      dans $\mathbb{R}$.
    \item Si $\Delta=0$, alors l'équation $ax^2+bx+c=0$ a une unique solution
      \[x_0 = \frac{-b}{2a}.\] On dit que $x_0$ est \textbf{racine double} du trinôme.
    \item Si $\Delta>0$, alors l'équation $ax^2+bx+c=0$ admet deux solutions
      distinctes : 
      \[
        x_1=\frac{-b-\sqrt\Delta}{2a}
        \text{ et }
        x_2=\frac{-b+\sqrt\Delta}{2a}.
      \]
  \end{itemize}
\end{prop}

\begin{proof}
  Soit $f$ la fonction polynôme du second degré définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = ax^2+bx+c.
  \]
  On a vu au cours de la démonstration concernant la forme canonique que l'on
  pouvait écrire
  \[
    f(x) = a\left(x+\frac{b}{2a}\right)^2-\frac{b^2-4ac}{4a} =
    a\left(x+\frac{b}{2a}\right)^2-\frac{\Delta}{4a} .
  \]
  En raisonnant \textbf{par équivalence}, on a ainsi
  \begin{align*}
    f(x) = 0 &\Longleftrightarrow a\left( x+\frac{b}{2a}
    \right)^2-\frac{\Delta}{4a}=0 \\
    &\Longleftrightarrow a\left( x+\frac{b}{2a}
    \right)^2=\frac{\Delta}{4a} \\
    &\Longleftrightarrow \left( x+\frac{b}{2a}
    \right)^2=\frac{\Delta}{4a^2}.
  \end{align*}
  On peut alors différencier plusieurs cas.
  \paragraph{Premier cas : $\Delta<0$.} Dans ce cas on a
  $\frac{\Delta}{4a^2}<0$. Mais on a aussi $\left( x+\frac{b}{2a} \right)^2\geq0$
  car un carré est toujours positif ou nul. L'équation n'a donc pas de solution.
  \paragraph{Deuxième cas : $\Delta=0$.} Dans ce cas l'équation devient
  \begin{align*}
    f(x) = 0 &\Longleftrightarrow \left( x+\frac{b}{2a} \right)^2 = 0 \\
    &\Longleftrightarrow \left( x+\frac{b}{2a} \right) = 0 \\
    &\Longleftrightarrow x = \frac{-b}{2a}.
  \end{align*}
  L'équation a donc une unique solution, donnée par $x_0=\cfrac{-b}{2a}$.
  \paragraph{Troisième cas : $\Delta>0$.} Cette fois-ci on a
  \begin{align*}
    f(x) = 0 &\Longleftrightarrow \left( x+\frac{b}{2a} \right)^2 =
    \frac{\Delta}{4a^2} \\
    &\Longleftrightarrow \left( x+\frac{b}{2a} \right)^2 =
    \left( \frac{\sqrt\Delta}{2a} \right)^2 \\
    &\Longleftrightarrow x+\frac{b}{2a}=\frac{\sqrt\Delta}{2a}\text{ ou
    }x+\frac{b}{2a}=-\frac{\sqrt\Delta}{2a}\\
    &\Longleftrightarrow x=-\frac{b}{2a}+\frac{\sqrt\Delta}{2a}\text{ ou
    }x=-\frac{b}{2a}+\frac{\sqrt\Delta}{2a}.
  \end{align*}
  Et on obtient finalement deux solutions distinctes, données par
  \[
    x_1 = \frac{-b-\sqrt\Delta}{2a}\text{ et }x_2 =
    \frac{-b+\sqrt\Delta}{2a}.
  \]
\end{proof}

\begin{exemple}
  Considérons l'équation du second degré
  \[
    x^2+2x-3 = 0.
  \]
  On a ici $a=1, b=2, c=-3$. On commence par calculer le discriminant de cette
  équation, on obtient
  \[
    \Delta =
  \]
  On est dans le cas où $\Delta>0$ et on sait qu'on a ainsi deux solutions
  distinctes:
  \[
    x_1 =
  \]
  et
  \[
    x_2 =
  \]
 L'ensemble des solutions de l'équation est donc $\mathscr S =$
\end{exemple}

\section{Propriétés d'un trinôme $ax^2+bx+c$}
\subsection{Factorisation}

\begin{propadm}
  Soit $f$ une fonction polynôme du second degré définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = ax^2+bx+c.
  \]
  \begin{itemize}
    \item Si $\Delta>0$, alors $f(x)=a(x-x_1)(x-x_2)$ où $x_1$ et $x_2$ sont les
      racines de $f$.
    \item Si $\Delta=0$, alors $f(x)=a(x-x_0)^2$ où $x_0$ est la racine double de
      $f$.
    \item Si $\Delta<0$, alors la fonction $f$ ne peut pas s'écrire comme un
      produit de deux polynômes de degré $1$.
  \end{itemize}
\end{propadm}

\begin{exemple}
  On a vu précédemment que la fonction $f$ définie par
  \[
    f(x) = x^2+2x-3
  \]
  avait pour discriminant $\Delta=16$ et pour racines $x_1=-3$ et $x_2=1$. Cela
  signifie que l'on peut aussi écrire $f$ sous la forme factorisée
  \[
    f(x) =\phantom{(x+3)(x-1).}
  \]
\end{exemple}

\subsection{Somme et produit de racines}
\begin{propadm}
  Soit $a,b,c\in\mathbb{R}$ et soit $f$ une fonction polynôme de degré $2$
  définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x)=ax^2+bx+c,
  \]
  dont le discriminant est strictement positif. La fonction $f$ a alors deux
  racines distinctes $x_1$ et $x_2$ et on a
  \[
    x_1+x_2 = \frac{-b}{a}\text{ et }x_1\times x_2=\frac{c}{a}.
  \]
\end{propadm}

\subsection{Signe d'une fonction polynôme du second degré}
\begin{propadm}
  Soit $f$ une fonction polynôme du second degré définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x)=ax^2+bx+c,
  \]
  de déterminant $\Delta$.
  \begin{itemize}
    \item Si $\Delta<0$, alors pour tout réel $x\in\mathbb{R}$, $f(x)$ est du
      signe de $a$.
    \item Si $\Delta=0$, alors pour tout réel $x\neq\frac{-b}{2a}$, $f(x)$ est
      du signe de $a$, et $f(\frac{-b}{2a})=0$.
    \item Si $\Delta>0$, alors on a les tableaux de signe suivants.

      \noindent
  \begin{minipage}[t]{.47\textwidth}
    \begin{center}
      {\bf Si} $\mathbf{a>0}$\vspace{.2cm}

      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1.5]{$x$ / .7, $f(x)$ / 1.4}{$-\infty$, $x_1$,
        $x_2$, $+\infty$}
        \tkzTabLine{, +, z , -, z, +,}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \vspace{.2cm}
  \end{minipage}
    \hfill
  \begin{minipage}[t]{.47\textwidth}
    \begin{center}
      {\bf Si} $\mathbf{a<0}$\vspace{.2cm}

      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1.5]{$x$ / .7, $f(x)$ / 1.4}{$-\infty$, $x_1$,
        $x_2$, $+\infty$}
        \tkzTabLine{, -, z , +, z, -,}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \vspace{.2cm}
  \end{minipage}
  On peut retenir que dans ce cas, $f$ est du signe de $a$, sauf entre ses
  racines.
  \end{itemize}
\end{propadm}
\begin{exemple}
  On peut reprendre la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = x^2+2x-3.
  \]
  On a vu que le déterminant de $f$ vaut $16$ et que les deux racines de $f$
  sont données par $x_1=-3$ et $x_2=1$. On a ainsi le tableau de signe suivant.
  \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1.5]{$x$ / .7, $f(x)$ / 1.4}{$-\infty$, $-3$,
        $1$, $+\infty$}
        \tkzTabLine{, +, z , -, z, +,}
      \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Et, en effet, cela concorde avec la représentation graphique de $f$ donnée
  ci-dessous.
  \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}
  \addplot[red, very thick, samples=201, domain=-5:-3]{x^2+2*x-3};
  \addplot[blue, very thick, samples=201, domain=-3:1]{x^2+2*x-3};
  \addplot[red, very thick, samples=201, domain=1:5]{x^2+2*x-3};
\end{axis}
\filldraw[black] (1.25, 2.75) circle (2pt);
\filldraw[black] (3.25, 2.75) circle (2pt);
\end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exemple}
\end{document}
