\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{}%\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

%\title{Chapitre 1 : Ensembles de nombres}
%\date{}
%\author{}

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Contrôle 1}}\\[2mm]

{\large Mardi 8 Novembre 2022, durée : 0h55}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
    \end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\vspace{2mm}
\noindent Le barême est donné à titre indicatif.
\vspace{2mm}
\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\paragraph{Exercice 1. \emph{(11 points)}} On considère un repère orthonormé $(O; I, J)$ et les
points $A(6; -2)$, $B(4; 4)$ et $C(-2;2)$.
\begin{enumerate}
  \item Construire le repère et placer les points.
  \item \begin{enumerate}
      \item Vérifier que l'on a $AB=\sqrt{40}$ et $AC=\sqrt{80}$.
      \item \emph{On admet que $BC=\sqrt{40}$.} En déduire la nature du triangle $ABC$.
    \end{enumerate}
  \item Vérifier  par le calcul que le point $M$, milieu du segment $\left[ AC
    \right]$, a pour coordonnées $(2;0)$.
  \item \begin{enumerate}
      \item Calculer les coordonnées du point $D$, tel que $ABCD$ soit un
    parallélogramme.
  \item Le quadrilatère $ABCD$ est-il \emph{seulement} un parallélogramme ?
    Justifier.
    \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
      \item Soit $\mathscr C$ le cercle de centre $M$ et de rayon $AM$. Justifer
        que les points $A$, $B$ et $C$ sont sur $\mathscr C$.
      \item Comment appelle-t-on le cercle $\mathscr C$ ?
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 2. \emph{(4 points)}} Soit $RST$ un triangle rectangle en $R$ tel que
$\cos\left( \widehat{RTS} \right)=\frac{65}{97}$.
\begin{enumerate}
  \item Vérifier que $\sin\left( \widehat{RTS} \right)=\frac{72}{97}$.
\end{enumerate}
\noindent On considère maintenant que $TS=9,7$ cm.
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
  \item \begin{enumerate}
      \item Exprimer $\cos\left( \widehat{RTS} \right)$ et
        $\sin\left(\widehat{RTS}\right)$ (c'est-à-dire donner les formules) en fonctions des longueurs des côtés du triangle
    $RTS$.
  \item En déduire les longueurs $RT$ et $RS$.
    \end{enumerate}
  \item Donner tous les angles (en degré) du triangle $RTS$, à $0,1$ degré près.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 3. \emph{(6 points)}} Résoudre les équations suivantes dans $\mathbb{R}$ et
donner l'ensemble solution sous forme simplifiée.
\begin{align*}
  \textbf{a)}\; & 2+5x = 0 &
  \textbf{b)}\; & 3x+4 = -2x+1 &
  \textbf{c)}\; & (4x-7)(x-2) = 0 &
  \textbf{d)}\; & 5(x+1) = 3-3x &
\end{align*}

\end{document}
