\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Variables aléatoires -- Activité d'introduction}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

\title{Chapitre 8 : Variables aléatoires}
\date{}
\author{}

% Note
% ====
%
% Ce chapitre doit probablement commencer par une activité pour que la
% définition de variable aléatoire soit motivée directement. Sans cela, le
% début du chapitre peut paraître un peu rude.

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

\begin{center}
  \Large Activité : variables aléatoires
\end{center}

Le jeu Shadow Hunters est un jeu dans lequel deux camps s'affrontent : les
Shadows, créatures des ténèbres, et les Hunters, dont le but est de chasser les
monstres.\\
Chaque tour de jeu est divisé en deux phases : une phase de déplacement et une
phase de combat. Lors de la phase de déplacement, le joueur lance un dé
tétraédrique non truqué à quatre faces et un dé cubique non truqué à six faces.
Les points de déplacement obtenus sont la somme des valeurs des deux dés.
\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
      \item Quelles sont les valeurs possibles pour le dé tétraédrique ?
      \item Quelles sont les valeurs possibles pour le dé cubique ?
      \item En déduire les valeurs possibles pour le déplacement.
    \end{enumerate}
  \item Construire un arbre qui traduit cette expérience aléatoire.
  \item On peut définir une fonction $X$ dont l'ensemble de définition est
    l'univers (l'ensemble des issues) de l'expérience aléatoire et qui, à chaque
    issue, associe le nombre de points de déplacement. $X$ est appelée
    \textbf{variable aléatoire}.\\
    L'événement $\left\{ X=x \right\}$ est l'événement « la variable aléatoire
    $X$ prend la valeur $x$ » et est constitué de toutes les issues qui
    permettent d'obtenir la valeur $x$.\\
    Par exemple, l'événement $\left\{ X=2 \right\}$ est obtenu en réalisant le
    résultat $1$ sur le dé tétraédrique et le résultat $1$ sur le dé cubique.
    L'arbre nous donne la probabilité $P\left( X=2 \right)=\frac{1}{24}$.\\
    L'événement $\left\{ X=1 \right\}$ est impossible car la somme des deux dés
    ne peux pas être égale à $1$.
    \begin{enumerate}
      \item À l'aide de l'arbre, recopier et compléter le tableau suivant,
        appelé \textbf{loi de probabilité}.
        \begin{center}
          \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
          \begin{tabularx}{.8\textwidth}{|c|Y|Y|Y|Y|Y|Y|Y|Y|Y|}
            \hline
            $x$ & $2$ & $3$ & & & & & & & \\
            \hline
            $P\left( X=x \right)$ & $\frac{1}{24}$ & & & & & & & & \\
            \hline
          \end{tabularx}
        \end{center}
      \item Comment interpréter l'événement $\left\{ X\geq4 \right\}$ ?
      \item À l'aide du tableau, calculer $P\left( X\geq4 \right)$.
      \item Calculer de deux façons différents $P\left( X<4 \right)$.
    \end{enumerate}
  \item Lors de la phase d'attaque, le joueur lance également les deux dés mais
    ses points d'attaque sont égaux à la différence des deux résultats obtenus
    en retranchant le plus petit résultat au plus grand (la différence est donc
    toujours positive).
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer l'univers de cette expérience aléatoire.
      \item On note $Y$ la variable aléatoire qui, à chaque issue de l'univers,
        associe les points d'attaque correspondants. Représenter, à l'aide d'un
        tableau, la loi de probabilité de $Y$.\\
        \emph{Indication : on pourra s'aider d'un arbre si besoin.}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
