\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Variables aléatoires -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage}%{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

\begin{exo}
On lance un dé équilibré comportant $6$ faces. Si la
face indique un nombre impair, on perd $3$ euros, sinon on gagne la valeur en
euros du numéro de la face.\\
Déterminer la loi de probabilité de la variable aléatoire $X$ donnant le gain
algébrique à ce jeu pour modéliser cette situation.
\end{exo}

\begin{exo}
  On lance simultanément deux dés cubiques équilibrés dont les faces sont
  numérotées de $1$ à $6$.
  \begin{enumerate}
    \item Soit $M$ la variable aléatoire qui associe à chaque lancer le produit
      des deux dés. Déterminer la loi de probabilité de $M$.
    \item Soit $D$ la variable aléatoire qui associe à chaque lancer la valeur
      absolue de la différence des deux dés. Déterminer la loi de probabilité de
      $D$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Dans un zoo, on a regroupé dans le même enclos trois dromadaires ($D_1$, $D_2$
  et $D_3$), deux chameaux ($C_1$ et $C_2$) et un lama ($L$). Un visiteur prend
  en photo deux animaux. Tous les couples d'animaux ont la même probabilité
  d'être photographiés. On note $X$ la variable aléatoire donnant le nombre de
  bosses photographiées. Déterminer la loi de probabilité de $X$.
\end{exo}

\begin{exo}
À l'issue d'une chaîne de fabrication de jouets en bois,
on recherche deux types de défauts : les défauts de solidité et les défauts de
couleur. Une étude a permis de relever les résultats suivants sur un échantillon
de $1000$ jouets.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \cline{2-4}
  \multicolumn{1}{c|}{} & \textbf{Défaut de couleur} & \textbf{Pas de défaut de
  couleur} &
  \textbf{Total} \\
  \hline
  \textbf{Défaut de solidité} & $5$ & $28$ & $33$ \\
  \hline
  \textbf{Pas de défaut de solidité} & $15$ & $952$ & $967$ \\
  \hline
  \textbf{Total} &  $20$ & $980$ & $1000$ \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
À réparer, un défaut de couleur coûte $5$ euros par jouet et un défaut de solidité coûte
$12$ euros par jouet. On note $X$ la variable aléatoire donnant le coût de
réparation d'un objet avant d'être mis sur le marché.
\begin{enumerate}
  \item Quelles valeurs peut prendre $X$ ?
  \item Décrire par une phrase l'événement $\left\{ X\leq10 \right\}$.
  \item Que vaut $P\left( X=12 \right)$ ?
  \item Déterminer la loi de probabilité de la variable aléatoire $X$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Une urne contient $20$ boules indiscernables au toucher
dont $15$ sont rouges et les autres sont jaunes. On mise $40$ euros. On tire au
hasard successivement deux boules en remettant dans l'urne la première. On gagne
$70$ euros par boule jaune tirée. On note $X$ la variable aléatoire donnant le
gain algébrique de ce jeu.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer la loi de probabilité de $X$.
  \item Calculer l'espérance de $X$. En donner une interprétation.
  \item Ce jeu est-il équitable ?
  \item À l'aide de la calculatrice, calculer $\Var\left( X \right)$ et
    $\sigma\left( X \right)$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Soit $X$ une variable aléatoire réelle. Déterminer la
valeur de $m$ dans le tableau ci-dessous de sorte que l'espérance de $X$ soit
nulle.
\begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
  \begin{tabularx}{.7\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|Y|}
    \hline
    $x_i$ & $5$ & $3$ & $1$ & $m$ \\
    \hline
    $P\left( X=x_i \right)$ & $0,2$ & $0,2$ & $0,4$ & $0,2$\\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{center}
\end{exo}

\begin{exo}
  Et voilà
\end{exo}



\end{document}
