\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Probabilités conditionnelles -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{}%{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

\title{Chapitre 2 : Information chiffrée}
\date{}
\author{}

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

\paragraph{Exercice 1.} On considère $A$ et $B$ deux événements. On rappelle que
\[
  P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(A\cap B).
\]
\begin{enumerate}
  \item Si $P(A)=0,5$, $P(\overline B)=0,7$ et $P(A\cap B)=0,12$, calculer
    $P(B)$ puis $P(A\cup B)$.
  \item Si $P(A)=\frac{1}{4}$, $P(B)=\frac{3}{5}$ et $P(A\cup
    B)=\frac{7}{10}$, que vaut $P(A\cap B)$ ?
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 2.} Quand il commande une pizza à emporter, Jonas a remarqué
que le temps d'attente annoncé est $5$, $10$, $15$ ou $20$ minutes avec les
probabilités $p_5=0,3$, $p_{10}=0,2$, $p_{15} = 0,1$ et
$p_{20}$.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer la probabilité, notée $p_{20}$, que le temps d'attente soit de $20$ minutes.
  \item Quelle est la probabilité d'attendre $10$ minutes ou moins ?
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 3.} {\small Dans son placard, Valérie a des bols et des tasses avec
ou sans anse selon la répartition ci-dessous.}\\
\begin{minipage}{.6\textwidth}
Le matin, elle prend un de ces
récipients au hasard pour prendre son café et on considère les événements
\begin{itemize}
  \item $A$ : « Le récipient a une anse. »
  \item $B$ : « Le récipient est un bol. »
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
  \begin{center}
 \begin{tabular}{cccc}
  \toprule
  & \textbf{Bol} & \textbf{Tasse} & \textbf{Total} \\
  \midrule
  \textbf{Avec anse} & $2$ & $9$ & $11$ \\
  \textbf{Sans anse} & $6$ & $3$ & $9$ \\
  \textbf{Total} & $8$ & $12$ & $20$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}
  \end{center}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
  \item Déterminer les probabilités $P(A)$ et $P(B)$.
  \item Décrire chacun des événements $A\cap B$, $A\cup B$, $\overline A\cap B$
    par une phrase et donner sa probabilité.
  \item Écrire l'événement « Le récipient est une tasse sans anse » à l'aise des
    événements $A$ et $B$.
  \item Associer chacune des phrases suivantes à la valeur qui lui correspond.\\
    \begin{minipage}[]{.6\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{enumerate}
          \item Probabilité qu'une tasse ait une anse
          \item Probabilité qu'un récipient à anse soit une tasse
          \item Probabilité qu'un récipient soit une tasse à anse
        \end{enumerate}
      \end{center}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[]{.2\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
          \item $\frac{9}{20}$ 
          \item $\frac{9}{11}$ 
          \item $\frac{9}{12}$ 
        \end{enumerate}
      \end{center}
    \end{minipage}
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 4.}~\\
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  Lors d'une enquête portant sur les $2000$ salariés d'une entreprise, on a
  obtenu les informations suivantes :
\begin{itemize}
  \item $30$\% des salariés ont $40$ ans ou plus;
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \begin{center}
 \begin{tabular}{cccc}
  \toprule
  & \textbf{$<40$ ans} & \textbf{$\geq40$ ans} & \textbf{Total} \\
  \midrule
  \textbf{Cadres} &  &  &  \\
  \textbf{Non cadres} &  &  &  \\
  \textbf{Total} &  & & $2000$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}
  \end{center}
\end{minipage}
\begin{itemize}
  \item $40$\% des salariés de plus de $40$ ans sont des cadres;
  \item $25$\% des salariés de moins de $40$ ans sont des cadres;
\end{itemize}
\begin{enumerate}
  \item Compléter le tableau ci-contre.
  \item On interroge au hasard un employé de cette entreprise. On considère les
    événements $A$ : « la personne interrogée a $40$ ans ou plus » et $B$ : « la
    personne interrogée est cadre ».
    \begin{enumerate}
      \item Calculer les probabilités $P(A)$ et $P(B)$ des événements $A$ et
        $B$.
      \item Définir par une phrase chacun des événements $A\cap B$ et $A\cup B$.
    \item Calculer les probabilités $P(A\cap B)$ et $P(A\cup B)$.
    \end{enumerate}
  \item Sachant que la personne a $40$ ans ou plus, quelle est la probabilité
    que ce ne soit pas un cadre ?
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 5.} Soient $A$ et $B$ deux événements tels que $P_A(B)=0,8$,
$P_B(A)=0,6$ et $P(A)=0,4$.
\begin{enumerate}
  \item Calculer $P(A\cap B)$.
  \item En déduire $P(B)$.
  \item Calculer alors $P(A\cup B)$.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 6.} On lance un dé équilibré à six faces et on considère les
événements $A$ : « obtenir $4, 5, 6$ » et $B$ : « obtenir un nombre pair ».
\begin{enumerate}
  \item Calculer $P_{B}(A)$.
  \item Calculer $P_A(B)$.
  \item Calculer $P_{A\cap B}(A\cup B)$.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 7.}
Dans une forêt, il y a $30$\% d'épicéas et $70$\% de sapins. Un parasite infecte
$10$\% des arbres. Les épicéas représentent $20$\% des arbres touchés.
\begin{enumerate}
  \item Quelle est la probabilité qu'un épicéa soit touché par le parasite ?
  \item Faire un tableau pour résumer l'ensemble de la situation.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 8.}
Vincent et Anne sont haltérophiles. La probabilité pour que Vincent soulève plus
de $100$ kg est égale à $0,75$, alors que la probabilité pour qu'Anne soulève
plus de $100$ kg est égale à $0,6$. La probabilité pour qu'au moins l'un des
deux soulève plus de $100$ kg est égale à $0,85$.
\begin{enumerate}
  \item Quelle est la probabilité qu'ils soulèvent $100$ kg tous les deux ?
  \item Anne vient de voir Vincent soulever $100$ kg. Quelle est la probabilité
    qu'elle soulève $100$ kg ?
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 9.} Une urne opaque contient trois boules rouges, une boule
noire et une boule verte, toutes indiscernables au toucher. On procède au
tirage, sans remise, de trois boules dont on note la couleur.\\
Déterminer la probabilité d'obtenir trois boules de couleurs différentes.

\paragraph{Exercice 10.} Dans une crèche, chaque matin, Hapsatou fait la sieste
avec une probabilité de $0,7$. Si elle a fait la sieste le matin, elle fera à
nouveau la sieste l'après-midi avec une probabilité de $0,2$. Sinon, elle fera
la sieste l'après-midi avec une probabilité de $0,9$.
\begin{enumerate}
  \item Représenter la situation avec un arbre de probabilité que l'on
    complètera entièrement.
  \item Calculer la probabilité qu'elle de fasse pas du tout la sieste dans la
    journée.
  \item Calculer la probabilité qu'elle fasse la sieste l'après-midi.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 11.}
Une maladie est
présente dans la population, dans la proportion d'une personne malade sur
$10000$. Un responsable d'un grand laboratoire pharmaceutique vient
vanter son nouveau test de dépistage : si une personne est malade, le test est
positif à $99\%$. Si une personne n'est pas malade, le test est positif à
$0,1\%$.
\begin{enumerate}
  \item Sans faire de calculs (intuitivement), ce test semble-t-il performant ?
  \item Représenter la situation par un arbre de probabilité.
  \item Calculer la probabilité qu'une personne soit malade sachant que son test
    est positif.
  \item Que penser de ce test ?
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 12.} On jette un dé non truqué  $20$ faces numérotées de $1$
à $20$. On note
\begin{itemize}
  \item $A$ : « Le résultat est pair. »
  \item $B$ : « Le résultat est l'un des nombres $1; 3; 5; 7; 11; 13; 17; 19$. »
  \item $C$ : « Le résultat est impair. »
  \item $D$ : « Le résultat est l'un des nombres $9$ ou $15$. »
  \item $E$ : « Le résultat est un nombre premier. »
\end{itemize}
\begin{enumerate}
  \item Les événements $E$ et $A$ forment-ils une partition de l'univers ?
  \item Les événements $C$ et $\overline B$ forment-ils une partition de l'univers ?
  \item Parmi ces cinq événements, en donner deux qui forment une partition de
    l'univers.
  \item Parmi ces cinq événements, en donner trois qui forment une partition de
    l'univers.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 13.} Lorsqu'elle est exposée au virus de la grippe, une
personne peut développer la grippe. Quand elle est vaccinée, la personne exposé
ne développe pas la maladie avec une probabilité $\alpha$. Le nombre $\alpha$
s'appelle l'efficacité du vaccin. De plus, on constate que, parmi les personnes
exposées, $20$\% ne sont ni vaccinnées, ni malades. Cette année, la probabilité
qu'une personne exposée soit vaccinée est de $0,4$.
\begin{enumerate}
  \item Exprimer, en fonction de $\alpha$, la probabilité qu'une personne
    exposée soit vaccinnée et ne soit pas malade.
  \item Exprimer, en fonction de $\alpha$, la probabilité qu'une personne
    exposée soit vaccinée et malade.
  \item Pour quelle valeur de $\alpha$ la proportion de personnes exposées qui
    ne sont pas malades est égale à $50$\% ?
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 14.} Dans chacun des cas suivants, dire si les événements
$A$ et $B$ sont indépendants.
\begin{enumerate}
  \item $P(A)=0,2$, $P(B)=0,8$, et $P(A\cap B)=0,2$.
  \item $P(A)=0,4$, $P(B)=0,8$, et $P(A\cap B)=0,32$.
  \item $P(A)=0,5$, $P(B)=0,3$, et $P(A\cup B)=0,65$.
  \item $P(A)=0,48$, $P(B)=0,8$, et $P(A\cap B)=0$.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 15.} On tire une carte dans un jeu de $32$ cartes. Dans
chacun des cas suivants, dire si les événements sont indépendants.
\begin{enumerate}
  \item $A$ : « tirer un roi » et $B$ : « tirer un rouge »
  \item $A$ : « tirer un roi » et $B$ : « ne pas tirer un as »
  \item $A$ : « tirer un roi ou tirer une dame rouge » et $B$ : « tirer un rouge »
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 16.} Soient $A$ et $B$ deux événements incompatibles
($P(A\cap B)=0$) de probabilité non nulle.\\Démontrer que $A$ et $B$ ne sont pas
indépendants.

\paragraph{Exercice 17.} On considère deux événements $A$ et $B$ tels que
$P(A\cap B)=0,8$ et $P(A\cup B)=0,9$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que, pour tout $x\in\mathbb{R}$,
    $x^2-1,7x+0,8=(x-0,85)^2+0,0775$.
  \item Montrer que $A$ et $B$ ne peuvent pas être indépendants.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 18.} On considère $A$ un événement indépendant de 
lui-même. Démontrer que $P(A)=0$ ou $P(A)=1$.

\paragraph{Exercice 19.} On considère que la probabilité de donner naissance à
une fille est la même que celle de donner naissance à un garçon. De plus, on
admet que le sexe d'un enfant à la naissance est indépendant du sexe des enfants
nés avant.\\
Manuel a deux enfants. Lorsque le facteur est venu sonner à sa porte pour lui
apporter un colis, c'est une fille qui a répondu. On ne sait pas si cette fille
est l'aînée des deux enfants ou pas. Quelle est la probabilité que l'autre
enfant de Manuel soit un garçon : $\frac{1}{2}$ ou $\frac{2}{3}$ ? Justifier.

\paragraph{Exercice 20 (paradoxe de Monty-Hall).} Lors d'un jeu télévisé, une
candidate est placée devant trois portes fermées. Derrière l'une d'elle se trouve
une voiture, tandis que derrière chacune des deux autres portes il n'y a rien.
Le jeu se déroule en trois étapes :
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item La candidate choisit d'abord une première porte.
  \item\label{choix} Le présentateur va alors ouvrir une autre porte, différente de celle
    choisie par la candidate, derrière laquelle il n'y a rien.
  \item Le présentateur propose à la candidate de modifier son choix, et ouvre
    la porte finalement choisie par la candidate, qui gagne la voiture si elle
    est derrière la porte choisie.
\end{enumerate}
\begin{enumerate}
  \item Intuitivement, quelle est la probabilité que la voiture soit derrière la
    porte choisie par la candidate au début du jeu ? À l'issue de l'étape
    \ref{choix} ? Vérifier par le calcul (un arbre peut être utile !).
  \item La candidate a-t-elle intérêt à modifier son choix lorsque le présentateur lui
propose de le faire ?
\end{enumerate}

\end{document}
