\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

%\title{Chapitre 1 : Ensembles de nombres}
%\date{}
%\author{}

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

% Objectifs
% =========
%
% + retrouver une loi de probabilité en utilisant
%   + un arbre
%   + un tableau
% + calculer une espérance
% + interpréter une espérance
% + une question avec une variable ?
%
% Barême
% ======
%
% Ex 1 : 1 et 2
% Ex 2 : 1 / calcul et 1 et 2 (1 pour la réécriture de la formule puis 1 pour la
% calculatrice)

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Interrogation -- Variables aléatoires}}\\[2mm]

{\large Mardi 9 Mars 2023, durée : 0h30}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie. \textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
    \end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\vspace{2mm}
\noindent Le barême est donné à titre indicatif.
\vspace{2mm}
\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\paragraph{Exercice 1. \emph{(5 points)}} On considère deux dés cubiques à six
faces, parfaitement équilibrés. On note $X$ la variable aléatoire
représentant la somme des deux dés.
\begin{enumerate}
  \item Faire un tableau pour représenter les valeurs possibles de $X$.
  \item Déterminer la loi de probabilité de $X$.
  \item Déterminer l'espérance de $X$.
  \item Traduire l'événement $\left\{ X\neq 12 \right\}$ en français. Quelle est la
    probabilité de cet événement ?
  \item Calculer $P\left( X\geq 7 \right)$.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 2. \emph{(5 points)}}~\\
\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
Voici les tarifs des desserts d'une brasserie.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{cc}
  \toprule
  \textbf{Dessert} & \textbf{Tarif (en euro)} \\ \midrule
  Assortiment de macarons & $8$ \\
  Fondant au chocolat & $6$ \\
  Île flottante & $4$ \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
La cheffe de cuisine estime que les choix des clients se répartissent de la
manière suivante :
\begin{itemize}
  \item Assortiment de macarons : $30$\%
  \item Fondant au chocolat : $45$\%
  \item Île flottante : $25$\%
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
  \item Pour un client de ce restaurant, $X$ désigne la variable aléatoire égale
    au prix du dessert choisi.
    \begin{enumerate}
      \item Donner la loi de probabilité de $X$.
      \item Déterminer et interpréter $E(X)$.
    \end{enumerate}
  \item Pour un couple client de ce restaurant, on note maintenant $Y$ la
    variable aléatoire égale au montant total des desserts choisis. On suppose
    que les deux personnes font leur choix de manière indépendante.
    \begin{enumerate}
      \item Modéliser cette situation à l'aide d'un arbre pondéré.
      \item Donner la loi de probabilité de $Y$.
      \item Déterminer et interpréter $E(Y)$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
