\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{}%\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

%\title{Chapitre 1 : Ensembles de nombres}
%\date{}
%\author{}

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

\noindent\textbf{Prénom :}\hfill\textbf{Nom :}\hfill\textbf{Classe :}\\[1cm]
\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Test d'enseignement scientifique}}\\[2mm]

{\large Mardi 8 Octobre 2022, durée : 0h55}\\[1mm]
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}
La calculatrice est \textbf{autorisée.}

\paragraph{Exercice 1.}
\begin{enumerate}
  \item L'acronyme ``CMR'' signifie :
  \item L'abondance d'une espèce est
    \begin{itemize}[label=$\Box$]
      \item Le nombre d'espèces dans l'écosystème étudié
      \item Le nombre d'individus dans une espèce au sein de l'écosystème étudié
      \item {\small Le nombre d'individus dans une espèce par rapport au nombre total
        d'individus dans l'écosystème}
    \end{itemize}
  \item On suppose qu'on a les mesures suivantes de CMR, la population est
    estimée à
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
  \toprule
  & \textbf{Capture} & \textbf{Recapture} \\ \midrule
  \textbf{Nombre de capturés} & $1386$ & $803$ \\
  \textbf{Nombre de marqués} & $1386$ & $257$ \\ \bottomrule
 \end{tabular}
\end{center}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label=$\Box$]
  \item $1\;396$ individus
  \item $2\;139$ individus
  \item $4\;331$ individus
  \item $6\;567$ individus
\end{itemize}
\end{multicols}
\item Sur une population de $5376$ lapins, on a compté $4361$ lapins en parfaite
  santé. Quelle est la fréquence de lapins en parfaite santé ?
  \begin{multicols}{4}
  \begin{itemize}[label=$\Box$]
    \item $1,53$
    \item $0,58$
    \item $0,81$
    \item $1,23$
  \end{itemize}
  \end{multicols}
\item Soit une fréquence $f=0,37$ de poissons parasités dans un certain lac,
  avec un intervalle de confiance $I=\left[ 0,32 ; 0,42 \right]$. Cela
  signifie que
  \begin{itemize}[label=$\Box$]
    \item La proportion de poissons parasités dans le lac est de $0,37$.
    \item La probabilité que l'intervalle $I=\left[ 0,32 ; 0,42 \right]$
      contienne la vraie proportion de poissons parasités est de $95$\%.
    \item La proportion de poissons parasités dans le lac est comprise entre
      $0,32$ et $0,42$.
  \end{itemize}
\item On étudie la proportion d'apparition d'une certaine caractéristique au
  sein d'une population d'animaux. L'intervalle de confiance au niveau de
  confiance de $95$\% pour cette proportion, trouvé à partir d'un échantillon,
  est $\left[ 0,12 ; 0,34 \right]$.
  \begin{enumerate}
    \item La fréquence observée de cette caractéristique est :
      \begin{multicols}{3}
        \begin{itemize}[label=$\Box$]
          \item $34$\%
          \item $23$\%
          \item $12$\%
        \end{itemize}
      \end{multicols}
    \item L'amplitude de cet intervalle de confiance est :
      \begin{multicols}{3}
        \begin{itemize}[label=$\Box$]
          \item $36$\%
          \item $22$\%
          \item $11$\%
        \end{itemize}
      \end{multicols}
    \item La marge d'erreur est égale à : (réponse au dos)
      \begin{multicols}{3}
        \begin{itemize}[label=$\Box$]
          \item $22$\%
          \item $18$\%
          \item $11$\%
        \end{itemize}
      \end{multicols}
  \end{enumerate}
\item On cherche à estimer la proportion de lapins touchés par la myxomatose
  dans un département. On prélève $300$ lapins dont $18$ s'avèrent infectés et
  subiront un traitement. Les $282$ autres seront vaccinés puis remis dans leur
  milieu.
  \begin{enumerate}
    \item La taille de l'échantillon est
      \begin{multicols}{3}
        \begin{itemize}[label=$\Box$]
          \item $18$
          \item $282$
          \item $300$
        \end{itemize}
      \end{multicols}
    \item  La fréquence de lapins infectés est égale à
      \begin{multicols}{3}
        \begin{itemize}[label=$\Box$]
          \item $0,06$ soit $6$\%
          \item $0,064$ soit $6,4$\%
          \item $0,94$ soit $94$\%
        \end{itemize}
      \end{multicols}
    \item La marge d'erreur étant ici de $3,8$\%, l'intervalle de confiance à un
      niveau de confiance de $95$\% est
      \begin{multicols}{3}
        \begin{itemize}[label=$\Box$]
          \item $\left[ 0,022 ; 0,098 \right]$
          \item $\left[ 0,026 ; 0,102 \right]$
          \item $\left[ 0,900 ; 0,980 \right]$
        \end{itemize}
      \end{multicols}
  \end{enumerate}
\item Dans une population d'animaux, on a prélevé un échantillon de $600$
  individus et on a estimé qu'une proportion $p=0,21$ était atteinte d'une
  maladie parasitaire. Quelle est la marge d'erreur ?
  \begin{multicols}{4}
    \begin{itemize}[label=$\Box$]
      \item $12,2$\%
      \item $4,1$\%
      \item $8,2$\%
      \item $19,9$\%
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 2.} Un apiculteur souhaite estimer le nombre d'abeilles dans
ses ruches. Il utilise la méthode CMR. L'apiculteur capture $160$ abeilles, les
marque, puis les rel\^ache. Quotidiennement, il recapture $45$ abeilles, note le
nombre d'individus marqués et les rel\^ache. Ses relevés sont notés dans le
tableau ci-dessous.
\begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
  \begin{tabular}[]{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Jours} & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ & $5$ & $6$ & $7$ \\
    \hline
    \textbf{Nombre d'individus marqués} & $7$ & $4$ & $3$ & $7$ & $11$ & $5$ &
    $6$ \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item Présenter les principes de la méthode CMR.
  \item Calculer le nombre d'individus marqués moyen sur ces sept jours.
    \emph{On arrondira à $0,01$ près.}
  \item En déduire par le calcul une estimation de l'abondance de l'élevage.
  \item Donner un moyen d'augmenter la précision de l'estimation.
\end{enumerate}
Chez un autre apiculteur, un comptage exhaustif a été réalisé et on a dénombré
$1947$ abeilles. Une partie des abeilles de cet élevage souffre d'une maladie
parasitaire. L'éleveur souhaite connaître le pourcentage d'individus affectés.
Pour cela, il réalise un échantillonnage dans ses ruches et prélève $214$
abeilles, dont $65$ portent le parasite.
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{4}
  \item Déterminer l'intervalle de confiance au niveau de confiance $95$\% pour
    l'estimation de la proportion d'abeilles affectées par le parasite.
  \item En déduire un encadrement du nombre d'abeilles parasitées.
  \item L'amplitude de l'intervalle de confiance étant trop grande, on décide de prélever un
    autre échantillon. Quelle devrait être la taille du nouvel échantillon pour
    que la marge d'erreur soit inférieur à $5$\% ?
\end{enumerate}
\end{document}
