\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Modèles démographiques -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage}%/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
\usepackage{numprint}
%\input{layout-nb.tex}

\begin{document}

\paragraph{Exercice 1.}
Le tableau ci-dessous donne de $2012$ à $2016$ l'évolution comparée de la
production de riz dans le monde et de la population mondiale.
\begin{center}
	\begin{tabular}{|>{\centering\arraybackslash}m{2cm}|
      >{\centering\arraybackslash}m{2cm}|>{\centering\arraybackslash}m{2cm}|}
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} \textbf{Année} & \textbf{Riz} & \textbf{Population} \\
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $2012$ & $737$ & $709$ \\
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $2013$ & $743$ & $717$ \\
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $2014$ & $743$ & $726$ \\
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $2015$ & $746$ & $734$ \\
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $2016$ & $752$ & $743$ \\
			\hline
		\end{tabular}
\end{center}
En  $2017$, la FAO (Food and Agriculture Organization) a annoncé que « la
production de riz a atteint $752$ millions de tonnes en $2016$, soit une hausse
de $0,8$ \% par rapport à $2015$ : elle est donc inférieur à la croissance
démographique pour la $4$\up{ème} année consécutive, entrainant ainsi au niveau
mondial une régression de la production par habitant.»
\begin{enumerate}
  \item Calculer les taux de variations de la population mondiale et de la
    production de riz entre $2013$ et $2016$.
  \item Expliquer le commentaire de la FAO.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 2.}
Le tableau suivant donne l'évolution de la population de la Turquie, en millions
d'habitants, l'année $2010$ étant prise comme année de rang $0$.
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|>{\centering\arraybackslash}m{2cm}|
          >{\centering\arraybackslash}m{2cm}|
          >{\centering\arraybackslash}m{2cm}|}
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} \textbf{Année} & \textbf{Rang} & \textbf{Population} \\
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $2010$ & $0$ & $72,3$ \\
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $2011$ & $1$ & $73,4$ \\
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $2012$ & $2$ & $74,7$ \\
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $2013$ & $3$ & $75,9$ \\
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $2014$ & $4$ & $77,2$ \\
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $2015$ & $5$ & $78,5$ \\
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $2016$ & $6$ & $79,8$ \\
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $2017$ & $7$ & $81,1$ \\
			\hline
			\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $2018$ & $8$ & $82,3$ \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\begin{enumerate}
  \item On note $u(n)$ la population de la Turquie pour l’année de rang $n$.
    Pour caractériser l’évolution de cette population, représenter le nuage
    de points coordonnées $(n;u(n))$ dans un repère adapté.
  \item Tracer une droite au plus près de ces points.
  \item À quoi peut servir une telle droite ?
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 3.}
Soit $u$ une suite arithmétique telle que $u(5)=7$ et $u(9)=19$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer la raison de cette suite.
		\item Déterminer le premier terme de la suite $u$.
		\item Exprimer alors $u(n)$ en fonction de $n$.
	\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 4.}
La population des Hauts-de-France a augmenté d'environ $9400$ personnes par an entre $1990$ et $1999$. En $1990$, la population était de $5770671$.
\begin{enumerate}
	\item Justifier que l'on est dans une situation où le modèle linéaire est
      adapté.
	\item On prend l'année $1990$ comme année $0$ et on considère la suite $u$
      telle que $u(n)$ modélise la population des Hauts-de-France à l'année $n$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer l'expression de $u(n)$ en fonction de $n$ pour tout
          nombre entier $n$.
		\item Calculer la population des Hauts-de-France en $1999$.
		\item En $2008$, la population des Hauts-de-France est de
          $5931091$. L'évolution de la population semble-t-elle suivre le
          même modèle au-delà de $1999$ ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Exerice 5.}
Une population a une évolution linéaire. Cette population est de $352000$
individus en $2010$ et de $356000$ en $2014$. Quelle est la population en
$2021$ ?

\paragraph{Exercice 6.}
Le tableau suivant donne la population européenne, exprimée en millions d’habitants, entre $1980$ et $1988$ (les valeurs ont été arrondies au dixième près).
\begin{center}
	\begin{tabular}{|>{\centering\arraybackslash}m{2cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1.1cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1.1cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1.1cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1.1cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1.1cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1.1cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1.1cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1.1cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1.1cm}|}
		\hline
		\textbf{Année} & $1980$ & $1981$ & $1982$ & $1983$ & $1984$ & $1985$ & $1986$ & $1987$ & $1988$  \\
		\hline
		\textbf{Population} & $693,6$ & $696,5$ & $699,3$ & $702,1$ & $704,8$ & $707,6$ & $710,4$ & $713,3$ & $716,1$ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Justifier que le modèle linéaire est adapté à l’évolution de cette population. Dans la suite, on se place dans ce modèle.
	\item On note $u(n)$ la population européenne à l’année $1980 + n$ (c’est-à-dire on prend $1980$ comme année $0$).
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la nature de la suite $u$ ?
		\item Déterminer, pour tout entier naturel $n$, $u(n)$ en fonction de $n$.
		\item Dans ce modèle, quelle serait la population européenne en $2000$ ?
		\item La population européenne en $2000$ était en fait d’environ $725,6$ millions d’individus.
		Que peut-on en déduire ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 7.}
Une population a une évolution exponentielle. Cette population est de ${25 600}$
individus en $2010$ et de ${30 976}$ individus en $2012$. On note $u(n)$ la
population de cette ville à l’année $2010 + n$.
\begin{enumerate}
	\item Donner la nature de la suite $u$ et déterminer sa raison.
	\item Quel est le taux de variation annuel de cette population ?
	\item Donner une estimation de la population en 2020.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 8.}
La population de la région Occitanie a été multipliée par ${1,0071}$ chaque année
entre $1990$ et $1999$. En $1990$, la population de la région était de ${4 546 249}$.
\begin{enumerate}
	\item Justifier que l’on est dans une situation où le modèle exponentiel est adapté.
	\item On prend l’année $1990$ comme année $0$ et on considère la suite $u$ telle que $u(n)$ modélise la population de l’Occitanie à l’année $n$.
	\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\alph*)]
		\item Déterminer l’expression de $u(n)$ en fonction de $n$ pour tout entier naturel $n$.
		\item Calculer la population de l’Occitanie en $1999$.
		\item En 2008, la population de l’Occitanie est ${5 419 946}$.
		L’évolution de la population semble-t-elle suivre le même modèle au-delà
        de $1999$ ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 9.}
La perruche à collier est une espèce originaire d’Afrique centrale et
occidentale, d’Asie, d’Inde et du Pakistan. Elle a été importée en Europe comme
oiseau domestique mais certains individus de cette espèce se sont échappés des
conteneurs de transport et ont commencé à nicher près des zones aéroportuaires.
Ainsi, on commence à en signaler en Île-de-France à partir de $1990$. Différents
comptages ont permis d’obtenir les résultats suivants :
\begin{center}
	\begin{tabular}{|>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1cm}|}
		\hline
		\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex}  \textbf{Année} & $2006$ & $2008$ & $2012$ & $2014$  \\
		\hline
		\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex}  \textbf{Population} & $500$ & ${1 050}$ & ${2 700}$ & ${5 000}$ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
Dans « Dynamique de population de la perruche à collier \textit{Psittacula
krameri} introduite en Île-de-France », les auteurs écrivent : « on observe
une tendance de type exponentielle ».
Déterminer si cette affirmation est justifiée ou non.

\paragraph{Exercice 10.}

\begin{enumerate}
	\item La population en France métropolitaine en $2006$ était de $61,4$ millions et la population en France métropolitaine en $2013$ était de $63,7$ millions.
	\begin{enumerate}
		\item Quel est le taux de variation de la population entre $2006$ et $2013$ ?
		\item En se plaçant dans le modèle de Malthus, évaluer la population française en $2020$.
	\end{enumerate}
	\item La population française vivant dans les départements d’Outre-Mer (DOM) était de $1,787$ millions en $2006$ et elle a augmenté de $4,2$ \% en $7$ ans.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer la population des DOM en $2013$.
		\item En se plaçant dans le modèle de Mathus, évaluer la population des DOM en $2020$.
		\item Cette population était en réalité de $2,172$ millions d’habitants. Que peut-on en déduire ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 11.}
\begin{enumerate}
	\item En Argentine, la population totale est de $45,6$ millions d’habitants. Dans cette population, on estime que le taux de natalité est de $16,5$ \textperthousand \hspace{0.2em} et que le taux de mortalité est de $7,6$ \textperthousand.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer le taux de variation de la population argentine.
		\item En suivant le modèle de Malthus, à combien peut-on évaluer la
          population argentine en $2030$ ?
	\end{enumerate}
	\item Au Japon, le taux de variation de la population est de $-3,5$ \textperthousand \hspace{0.2em} pour une population totale de $126$ millions d’habitants. En suivant le modèle de Malthus, estimer la population japonaise en $2030$.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 12.}

Au Canada, le taux de natalité est estimé à $10,2$ \textperthousand \hspace{0.2em} et le taux de mortalité à $7,9$ \textperthousand.
\begin{enumerate}
	\item Calculer le taux de variation de la population en suivant la méthode de Malthus.
	\item Le taux de variation de la population canadienne est estimé à 8,5 \textperthousand.
	\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\alph*)]
		\item Comparer cette valeur au résultat du calcul précédent. Que constate-t-on ?
		\item Proposer une explication.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{document}
