\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Fonction exponentielle -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

\begin{document}
\begin{exo}
  Simplifier les expressions suivantes.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& e^{-2}\times e^6 &
    \textbf{b)}\;& e^4\times e^{-5} \times e &
    \textbf{c)}\;& \left( e^3 \right)^2\times\frac{e^5}{e^4} &
    \textbf{d)}\;& \frac{\left( e^{-1} \right)^{-5}}{e^{-3}}
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  Simplifier les expressions suivantes, où $x\in\mathbb{R}$ est un réel.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& A = e^{2x-3}\times e^{4-x} &
    \textbf{b)}\;& B = (e^{x-1})^2\times e^{x+2} &
    \textbf{c)}\;& C = \frac{e^{x+4}}{e^{1-2x}} \\
    \textbf{d)}\;& D = \frac{2e^{3x}}{\left( e^x \right)^6\times e} &
    \textbf{e)}\;& E = \frac{e^{3-2x}\times\left( e^x \right)^5}{e^{x-2}} &
    \textbf{f)}\;& F = \frac{e\times e^{2x-1}}{4e^{-x-2}}
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  Démontrer les égalités suivantes, pour tout réel $x\in\mathbb{R}$ :
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& \frac{1}{1+e^{-x}} = \frac{e^x}{e^x+1} &
    \textbf{b)}\;& e^{-x} - e^{-2x} = \frac{e^x-1}{e^{2x}} &
    \textbf{c)}\;& \frac{e^2x-1}{e^x+1} =
    e^x\times\frac{1-e^{-2x}}{1+e^{-x}}
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par %, pour tout $x\in\mathbb{R}$,
  $f(x) = -2e^x$. Vérifier que $f'=f$ et calculer $f(0)$.
\end{exo}

\begin{exo}
  Déterminer une fonction $g$ définie et dérivable sur $\mathbb{R}$ telle que
  $g'=g$ et $g(0)=\frac{3}{2}$.
\end{exo}

\begin{exo}
  On souhaite montrer que, pour tous réels $a$ et $b$, on a
  $\exp(a+b)=\exp(a)\times\exp(b)$. On fixe un réel $b\in\mathbb{R}$ constant et
  on définit une fonction $f$ sur $\mathbb{R}$ par, pour tout $x\in\mathbb{R}$,
  \[
    f(x) = \frac{1}{\exp(b)}\times\exp(x+b).
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $f(0)$.
    \item Calculer $f'(x)$, puis montrer que $f'(x)=f(x)$.\\\emph{Indication : on
      pensera à la formule de la dérivée d'une fonction du type $f(x)=g(ax+b)$.}
    \item Déduire des deux questions précédentes la propriété algébrique
      $\exp(a+b)=\exp(a)\times\exp(b)$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Développer et réduire les expressions suivantes.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& A = \left( e^3+e^5 \right)^2 &
    \textbf{b)}\;& B = \left( e^2-e^{-2} \right)^2 &
    \textbf{c)}\;& C = \left( e^6-e^{-4} \right)\left( e^6+e^{-4} \right) &
    \textbf{d)}\;& D = \left( 2e^4-3e^{-1} \right)^2
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit $t\in\mathbb{R}$ un réel quelconque. Développer et réduire les
  expressions suivantes.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& A(t) = \left( e^t-1 \right)\left( e^t+1 \right) &
    \textbf{b)}\;& B(t) = \left( e^t+3 \right)^2 &
    \textbf{c)}\;& C(t) = \left( e^{2t}-2 \right)^2
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  On considère la fonction $f$ définie pour tout réel $t$ par
  $f(t)=2e^{-6t}$. Vérifier que, pour tout $t\in\mathbb{R}$,
  \[
    f'(t) + 6f(t) = 0.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Déterminer la fonction dérivée, sous forme factorisée, de la fonction $f$
  définie et dérivable sur $\mathbb{R}$ dont l'expression est la suivante.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& f(x) = (x+1)e^x &
    \textbf{b)}\;& f(x) = \left( -2x+3 \right)e^x &
    \textbf{c)}\;& f(x) = x^2e^x &
    \textbf{d)}\;& f(x) = \left( x^2-3x+1 \right)e^x
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  Déterminer la fonction dérivée, sous forme factorisée, de la fonction $f$
  définie et dérivable sur $\mathbb{R}\setminus\left\{ 0 \right\}$ dont
  l'expression est la suivante.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& f(x) = \frac{e^x}{x} &
    \textbf{b)}\;& f(x) = \frac{x}{e^x-1}
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que, pour tout réel $t$, on a
      \[
        3t^2+5t-2 = (3t-1)(t+2).
      \]
    \item En déduire la résolution de $(3t^2+5t-2)e^{2t-1}=0$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Résoudre les équations suivantes dans $\mathbb{R}$.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& e^{x-4} = e &
    \textbf{b)}\;& e^{x^2+x}= 1 &
    \textbf{c)}\;& e^{-x^2} = \frac{1}{e} &
    \textbf{d)}\;& 3+e^x=1
  \end{align*}
\end{exo}

\end{document}
