\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

\begin{document}

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Évaluation -- Réseaux sociaux}}\\[2mm]

{\large Mercredi 13 Décembre 2023, durée : 0h30}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie.
\end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\vspace{2mm}
\noindent Le barême est donné à titre indicatif.
\vspace{2mm}
\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\begin{exo}[$3$ points]
  Un réseau social est constitué de $7$ personnes : Alice, Bernard, Cassandra,
  Denis, Eliott, Fernando et Gaétan. On a les liens suivants :
  \begin{itemize}
    \item Alice est amie avec Eliott et Fernando.
    \item Bernard est ami avec Cassandra et Fernando.
    \item Cassandra est amie avec Fernando.
    \item Denis est ami avec Eliott et Fernando.
    \item Eliott est ami avec Gaétan.
  \end{itemize}
  \begin{enumerate}
    \item Représenter ce réseau social sous forme de graphe.
    \item Qui est la personne qui possède le plus d'amis ? Combien en
      possède-t-elle ?
    \item Quelle est la distance entre Bernard et Eliott ?
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[$2$ points]~\\[-1.5cm]
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    On a représenté un graphe ci-contre.
    \begin{enumerate}
      \item Quel est le centre du graphe ? \emph{Justifier.}
      \item Donner le diamètre du graphe.
    \end{enumerate}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
  \begin{tikzpicture}
\begin{scope}[every node/.style={circle,thick,draw}]
    \node (A) at (0,0) {A};
    \node (B) at (0,3) {B};
    \node (C) at (2.5,4) {C};
    \node (D) at (2.5,1) {D};
    \node (E) at (2.5,-3) {E};
    \node (F) at (5,3) {F} ;
\end{scope}
\begin{scope}[>={stealth[black]},
              every node/.style={fill=white,circle},
              every edge/.style={draw=black,very thick}]
    \path (A) edge (B);
    \path (B) edge (C);
    \path (A) edge (D);
    \path (D) edge (C);
    \path (A) edge (E);
    \path (D) edge (E);
    \path (D) edge (F);
    \path (C) edge (F);
    \path (E) edge (F); 
    \path (B) edge[bend right=60] (E); 
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}[$5$ points]
  \emph{Les réponses doivent être justifiées et rédigées.}
  \begin{enumerate}
    \item Quel est le but des algorithmes présents dans les réseaux sociaux ?
    \item Pourquoi les réseaux sociaux prennent-ils des données personnels ?
    \item Citer deux mécanismes d'addictions présent dans les réseaux sociaux.
    \item Vrai ou faux ? Une personne mineure ne risque rien si elle est
      reconnue coupable de harcèlement.
    \item Expliquer ce qu'est le phénomène du « petit monde ».
  \end{enumerate}
\end{exo}


\end{document}
