\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{}%\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

%\title{Chapitre 1 : Ensembles de nombres}
%\date{}
%\author{}

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Devoir Maison 1}}\\[2mm]

{\large À rendre pour le vendredi 20 à midi au plus tard (dans mon casier)}\\[1mm]
\noindent\rule{10cm}{0.4pt}
\end{center}
La calculatrice est \textbf{autorisée.}

\paragraph{Une histoire de nénuphar.} On observe la croissance d'un nénuphar
dans un étang de $200$ m$^2$. Au début de l'observation, son aire vaut $0,5$
m$^2$ et sa surface augmente de $10\%$ par jour.
\begin{enumerate}
  \item Rappeler par quel nombre il faut multiplier une quantité lorsqu'elle
    augmente de $10\%$.
  \item Justifier que l'on peut modéliser la taille du nénuphar par une suite
    géométrique dont on précisera le premier terme et la raison.
  \item Calculer l'aire du nénuphar au bout de $10$ jours.
  \item À l'aide de la calculatrice, déterminer au bout de combien de temps
    l'étang sera entièrement recouvert par le nénuphar selon cette modélisation.
\end{enumerate}

\paragraph{Un problème de radioactivité.}

Un échantillon de noyaux radioactifs voit son nombre de noyaux diminuer en
fonction du temps en raison de leur désintégration. On a mesuré que la période
de demi-vie de l'iode $131$ était environ de $8$ jours; autrement dit, la moitié
des noyaux se sont désintégrés au bout de $8$ jours. On considère un échantillon
de $1\;000\;000$ noyaux d'iode $131$.
\begin{enumerate}
  \item Combien en restera-t-il après $8$ jours ? 
  \item Au bout de combien de temps le nombre de noyaux aura-t-il été divisé par
    $4$ ?
  \item Quel outil mathématique (vu dans ce chapitre) peut-on utiliser pour
    modéliser le nombre de noyaux d'iode $131$ ?
  \item Calculer le taux d'évolution de la quantité de noyaux d'iode $131$ entre
    le premier et le neuvième jour.
  \item Calculer le taux d'évolution moyen par jour.
\end{enumerate}
On admet qu'on peut modéliser le nombre de noyaux d'iode $131$ présents dans
l'échantillon au bout de $t$ jours par $f(t)=1\,000\,000\times (0,917)^t$.
L'iode $131$ peut être administré à des patients dans le cadre d'un traitement
de radiothérapie : on injecte alors un échantillon de $1\,000\,000$ noyaux dans
le corps.
\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{5}
  \item Compléter le tableau de valeurs suivant (arrondir à l'unité).
\end{enumerate}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|>{\centering}X|>{\centering}X|>{\centering}X|>{\centering}X|>{\centering}X|>{\centering}X|>{\centering\arraybackslash}X|}
    \hline
     $t$ & $0$ & $5$ & $10$ & $15$ & $20$ & $25$ & $30$ \\ 
    \hline
     $f(t)$ & & & & & & & \\
   \hline
\end{tabularx}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{6}
  \item Faire un repère et donner la représentation graphique de la fonction
    $f$. On choisira des graduations adaptées pour que le graphique ait une
    taille raisonnable.
\end{enumerate}
On estime qu'un patient émet trop de radiations lorsqu'il a plus de
$70\,000$ noyaux d'iode $131$ dans le corps. Le patient doit donc s'isoler tant
qu'il est au-dessus de ce seuil.
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{7}
  \item Combien de jours le patient doit-il s'isoler ?
  \item Combien de jours le patient doit-il attendre pour que l'ensemble des
    noyaux se soit désintégré, c'est-à-dire pour qu'il ait strictement moins de
    $1$ noyau d'iode $131$ dans le corps ?
\end{enumerate}

\end{document}
