\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Réseaux sociaux -- Cours}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage}%/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

\title{Thème 1 : Réseaux sociaux}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

\section{Caractéristiques principales}
\subsection{La définition d'un réseau social}

\begin{defi}{Réseau social}
Un \textbf{réseau social} est une application mettant en relation des
individus, gr\^ace à Internet.
\end{defi}
\noindent Quelques exemples :
\begin{itemize}
  \item LinkedIn est un réseau social basé sur les relations dans le monde
    professionnel ;
  \item X (anciennement Twitter) est un réseau social généraliste, mais orienté
    vers l'actualité ;
  \item Snapchat est basé sur l'envoi de photos ou vidéos (appelés
    \emph{snaps}) ;
  \item TikTok est basé sur le partage de courtes vidéos ;
  \item Facebook est un réseau social généraliste.
\end{itemize}

\subsection{Domaines d'applications}
\noindent Les réseaux sociaux sont utilisés pour des raisons très diverses.
Certains réseaux se concentrent sur certaines fonctionnalités très spécifiques :
\begin{itemize}
  \item partage de contenu (vidéo, photo) ;
  \item monde professionnel ;
  \item microblogging ;
  \item messagerie instantannée ;
  \item \emph{streaming} vidéo ;
  \item etc.
\end{itemize}
D'autres réseaux, comme Facebook et X (Twitter), font le choix d'être
\textbf{généralistes}, c'est-à-dire de fournir le plus de fonctionnalités
possibles à leurs utilisateurs et utilisatrices.

\subsection{Données personnelles et identité numérique}
\noindent Pour utiliser un réseau social, il faut s'y inscrire. Cette
inscription requiert le choix d'un identifiant et d'un mot de passe. Parfois,
d'autres informations sont demandées (date de naissance, email personnel, nom,
\emph{etc.}) : toutes ses informations constituent des \textbf{données
personnelles}.
\begin{defi}{Identité numérique et e-réputation}
  Le paramétrage des abonnements permet de contrôler la confidentialité de ses
  données personnelles et les traces laissées sur les réseaux sociaux.
  L'ensemble de ses traces est appelé \textbf{identité numérique}. Elle influence l'image
  de l'utilisateur sur Internet, appelée \textbf{e-réputation}.
\end{defi}

\section{Notions de graphe et de «petit monde»}
\subsection{Notion de «petit monde»}
\subsection{Les graphes des réseaux sociaux}

\section{Les possibles dérives}
\subsection{Cyberviolence et harcèlement}
\subsection{Collecte de données}
\subsection{Addiction aux réseaux sociaux}

\end{document}
