\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

%\title{Chapitre 1 : Ensembles de nombres}
%\date{}
%\author{}

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Contrôle 2}}\\[2mm]

{\large Mardi 13 Décembre 2022, durée : 1h00}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie. \textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
    \end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\vspace{2mm}
\noindent Le barême est donné à titre indicatif.
\vspace{2mm}
\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\paragraph{Exercice 1. \emph{(8 points)}} Une entreprise est composée de trois services A, B
et C d'effectifs respectifs $370$, $280$ et $350$ employés. Une enquête sur le
temps de trajet quotidien entre le domicile des employés et l'entreprise a
montré que $60$\% des employés du service A, $30$\% de ceux du service B, et
$20$\% de ceux du service C résident à moins de $30$ minutes de l'entreprise.\\
On choisit au hasard un employé de cette entreprise et on considère les
événements suivants :
\begin{itemize}
  \item $A$ : « L'employé fait partie du service A » ;
  \item $B$ : « L'employé fait partie du service B » ;
  \item $C$ : « L'employé fait partie du service C » ;
  \item $T$ : « L'employé réside à moins de $30$ minutes de l'entreprise ».
\end{itemize}
\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
      \item Justifier que $P(A)=0,37$.
      \item Donner $P_A(T)$.
      \item Représenter la situation à l'aide d'un arbre pondéré en indiquant
        les probabilités associées à chaque branche.
    \end{enumerate}
  \item Déterminer la probabilité que l'employé choisi soit du service A et
    qu'il réside à moins de $30$ minutes de son lieu de travail.
  \item Montrer que $P(T)=0,376$.
  \item Combien de personnes résident à plus de $30$ minutes de l'entreprise ?
  \item Sachant qu'un employé de l'entreprise réside à plus de $30$ minutes de
    son lieu de travail, déterminer la probabilité qu'il fasse partie du service
    B.
  \item Est-il vrai que plus de la moitié des employés de l'entreprise font
    partie du service A ou résident à moins de $30$ minutes de l'entreprise ?
    Justifier.
\end{enumerate}

\newpage
\paragraph{Exercice 2. \emph{(7 points)}} Un club sportif regroupe $500$ membres qui peuvent être
des femmes ou des hommes. Dans ce club, $60$\% des membres sont des femmes.
Chaque membre pratique un seul sport parmi le VTT et le Volley-Ball. On sait
aussi qu'il y a $40$\% des membres du club qui pratiquent le VTT, dont
$80$ hommes.\\
On choisit une personne au hasard dans ce club, et on considère les événements :
\begin{itemize}
  \item $A$ : « la personne choisie est une femme » ;
  \item $B$ : « la personne choisie pratique le VTT ».
\end{itemize}
\begin{enumerate}
      \item À partir des indications de l'énoncé, compléter le tableau suivant.
    \begin{center}
      \def\arraystretch{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
      \hline
      & \textbf{VTT} & \textbf{Volley-Ball} & \textbf{Total} \\
      \hline
      \textbf{Femmes} & & & \\
      \hline
      \textbf{Hommes} & & & \\
      \hline
      \textbf{Total} & & & \\
      \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
  \item \begin{enumerate}
      \item Calculer les probabilités $P(A)$ et $P(B)$ des événements $A$ et
        $B$.
      \item Calculer les probabilités $P(A\cap B)$ et $P(A\cup B)$.
      \item Calculer les probabilités $P_A(B)$ et $P_B(A)$.
    \end{enumerate}
  \item Les événements $A$ et $B$ sont-ils indépendants ?
  \item \begin{enumerate}
      \item Quelle est la probabilité que la personne choisie soit un homme qui
        pratique le Volley-Ball ?
      \item Sachant que la personne choisie joue au volley-ball, calculer la
        probabilité que ce soit un homme.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 3. \emph{(5 points)}} Pour chacune des fonctions suivantes, donner l'ensemble
de dérivabilité et l'expression de la fonction dérivée.
\begin{align*}
  \textbf{1)}\;& f:x\mapsto (2x-3)^{8} &
  \textbf{2)}\;& g:x\mapsto (\sqrt x+1)(x^2+x) &
  \textbf{3)}\;& h:x\mapsto \frac{x+1}{x^2+x+1}
\end{align*}

\end{document}
