\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Croissance linéaire -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}

\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}


\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

\begin{exo}
  \begin{minipage}{.48\textwidth}
    Soit $u$ la suite arithmétique représenté graphiquement ci-contre.
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer graphiquement le premier terme et la raison de la suite
        $u$.
      \item En déduire, pour tout entier naturel $n$, une expression de $u(n)$
        en fonction de $n$.
    \end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
  \begin{minipage}{.48\textwidth}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=.5]
 \draw (0, -1.6) -- (0, 5.7);
 \foreach \x in {-3, ..., 11} \draw (-.1, .5*\x) -- (0, .5*\x);
 \foreach \x in {-3, ..., 11} \draw[blue!20!white] (0, .5*\x) -- (6.2, .5*\x);
 \foreach \x in {1, ..., 6} \draw[blue!20!white] (\x, -1.6) -- (\x, 5.7);
 \draw (-.1, 0) -- (6.2, 0);
 \foreach \x in {-3, -1,..., 11} \node (\x) at (-.7, .5*\x) {$\x$};
 \foreach \x in {1,...,6} \draw (\x, -.1) node[below] {$\x$} -- (\x, 0);
 \foreach \x in {0, ..., 6} \draw[thick, red!80!black] (\x-.1, 5-\x) -- (\x+.1,
 5-\x) (\x, 5-\x-.1) -- (\x, 5-\x+.1);
\end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}
  \begin{minipage}{.48\textwidth}
    Soit $u$ une suite arithmétique dont voici une représentation graphique.
    Déterminer graphiquement le premier terme et la raison de cette suite.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.7]
 \draw (0, -.2) -- (0, 3.7);
 \foreach \x in {1, ..., 7} \draw (-.1, .5*\x) -- (0, .5*\x);
 \foreach \x in {1, ..., 7} \draw[blue!20!white] (0, .5*\x) -- (6.2, .5*\x);
 \foreach \x in {1, ..., 6} \draw[blue!20!white] (\x, 0) -- (\x, 3.7);
 \draw (-.1, 0) -- (6.2, 0);
 \foreach \x in {1, 3,..., 7} \node (\x) at (-.7, .5*\x) {$\x$};
 \foreach \x in {1,...,6} \draw (\x, -.1) node[below] {$\x$} -- (\x, 0);
 \foreach \x in {0, ..., 6} \draw[thick, red!80!black] (\x-.1, .5+.5*\x) -- (\x+.1,
 .5+.5*\x) (\x, .5+.5*\x-.1) -- (\x, .5+.5*\x+.1);
\end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{minipage}
\end{exo}


\begin{exo}
  Soit $u$ la suite arithmétique définie, pour tout entier naturel
  $n\in\mathbb{N}$, par $u(n) = 7-6n$. Calculer les trois premiers termes de cette suite.
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit $v$ une suite arithmétique de raison $r=0,25$ et de premier terme
  $v(0)=-3$. Déterminer les trois premiers termes de cette suite.
\end{exo}

\begin{exo}
  En $2021$, le village de Gordes comptait $1649$ habitants. Lors des prévisions
  budgétaires, le maire de ce village prévoit une augmentation de quinze
  nouveaux habitants par an. Pour tout entie naturel $n$, on note $h(n)$ le
  nombre d'habitants de Gordes lors de l'année $2021+n$.
  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Pour modéliser cette situation, on utilise une suite arithmétique.
          Justifier ce choix, puis préciser la raison et le premier terme $h(0)$
          de cette suite.
        \item Exprimer $h(n)$ en fonction de $n$.
      \end{enumerate}
    \item Combien ce village comptera-t-il d'habitants en $2022$ selon cette
      modélisation ? En $2023$ ? En $2024$ ? En $2030$ ?
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit $u$ la suite arithmétique définie par $u(n)=3n-5$, où $n$ est un entier
  naturel. Déterminer la plus petite valeur de $n$ à partir de laquelle
  $u(n)\geq 57$.
\end{exo}

\begin{exo}
  Hawa veut finir de remplir sa piscine de $50m^3$. Sa piscine contient déjà
  $4m^3$ et se remplit avec un débit de $1,5m^3/h$.
  \begin{enumerate}
    \item Comment peut-on modéliser le volume d'eau dans la piscine au bout de
      $n$ heures ?
    \item Au bout de combien d'heures la piscine de Hawa sera-t-elle remplie ?
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  \begin{minipage}{.48\textwidth}
    Soit $h$ la fonction affine dont on donne une représentation graphique
    suivante.
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer par lecture graphique les valeurs de $h(2)$ et $h(-3)$.
      \item Que vaut le coefficient directeur de $h$ ?
      \item Que vaut l'ordonnée à l'origine de $h$ ?
    \end{enumerate}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{.48\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=.8]
        \begin{axis}
          \addplot[red, very thick, samples=101]{1-x};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}
  La réserve de noisettes d'un écureuil diminue chaque jour pendant l'hiver.
  Elle début à $156$ noisettes, puis atteint $122$ noisettes au bout d'un mois,
  $86$ au bout de deux mois. Sur la durée de l'hiver, peut-on modéliser cette
  situation par une suite arithmétique ? Justifier.
\end{exo}

\begin{exo}
  On donne les premiers termes d'une suite arithmétique : $\frac{13}{4};
  \frac{5}{2} ; \frac{7}{4}; 1; \frac{1}{4}$. Calculer les deux termes suivants.
\end{exo}

\begin{exo}
  Préciser la raison de chacune des suites arithmétiques suivantes dont on donne
les premiers termes. Indiquer le sens de variation de cette suite.
\begin{align*}
  \textbf{a)}&\; 0,2 \;;\; -0,2 \;;\; -0,6 \;;\; \ldots &
  \textbf{b)}&\; \frac{3}{5} \;; \;1 \;; \;\frac{7}{5} \;; \;\frac{9}{5} \ldots
\end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  La température $f(x)$ en degré Fahrenheit ($^\circ$F) en fonction de la
  température $x$ en $^\circ$C vérifie une croissance linéaire telle que
  $f(37)=98,6$ et $f(100)=212$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer le coefficient directeur et l'ordonnée à l'origine de la
      représentation graphique de $f$, puis en déduire l'expression de $f$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Convertir $107,6$ $^\circ$F en $^\circ$C.
        \item Déterminer l'expression de la température en $^\circ$C en fonction
          de celle en $^\circ$F. Obtient-on une fonction affine ? Justifier.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exo}
\end{document}
