\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Second degré -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

\begin{document}
\begin{exo}
  Préciser si la fonction définie sur $\mathbb{R}$ est une fonction polynôme du
  second degré. Si oui, identifier les coefficients $a, b, c$ dans l'expression
  $ax^2+bx+c$.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}&\; f(x) = 3x(x+2)-5x &
    \textbf{b)}&\; g(x) = (2x+1)^2-4x^2 \\
    \textbf{c)}&\; h(x) = (x-2)^2-(x+2)^2 &
    \textbf{d)}&\; k(x) = 5(x^2-3)
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  Compléter pour mettre sous forme canonique.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}&\; x^2-2x+3 = (x-\ldots)^2+\ldots &
    \textbf{b)}&\; x^2+2x+3 = (x-\ldots)^2+\ldots \\
    \textbf{c)}&\; x^2+2x-3 = (x-\ldots)^2-\ldots & 
    \textbf{d)}&\; 3x^2-6x+1 = \ldots(x-\ldots)^2+\ldots \\
    \textbf{e)}&\; 3x^2+6x+1 = \ldots(x-\ldots)^2+\ldots &
    \textbf{f)}&\; 3x^2-6x-1 = \ldots(x-\ldots)^2+\ldots
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  Pour les fonctions suivantes, déterminez la forme canonique, puis les
  variations et le maximum ou minimum. Vérifiez vos résultats en regardant la
  représentation graphique de la fonction.
  \begin{enumerate}
    \item La fonction $f_1$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f_1(x)=x^2-2x+1$.
    \item La fonction $f_2$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f_2(x)=-x^2+4x-5$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}~
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $4(x-1,5)^2-9$ est la forme canonique de la fonction $g$ définie
  sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    g(x) = 4x^2-12x.
  \]
\item En déduire le tableau de variations de $g$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}~\\[-10mm]
  \begin{minipage}{.47\textwidth}
  Une fonction $f$ polynôme du second degré est représentée graphiquement
  ci-contre sur l'intervalle $[0; 5]$.
  \begin{itemize}
    \item Déduire de cette représentation graphique la forme canonique de de la
      fonction $f$.
  \end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.47\textwidth}
  \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}
\addplot[red, very thick, samples=201, domain=0:5]{-.5*(x-2)^2+3};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}
  La quantité de sucre $q(x)$ (en kg) présente dans $100$ kg de betteraves
  sucrières est donnée par
  \[
    q(x) = -0,004x^2+x-40
  \]
  où $x$ est la masse (en kg) d'engrais répandue à l'hectare, avec $x\in[60;
  180]$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que, pour tout $x\in[60; 180]$, on a
      \[
        q(x) = -0,004(x-125)^2+22,5.
      \]
    \item En déduire, à l'aide du tableau de variations de $q$, la masse $x$
      d'engrais répandue à l'hectare pour que la quantité du sucre soit
      maximale.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Résoudre les équations suivantes dans $\mathbb{R}$ en utilisant la méthode la
  plus pertinente.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& -2x^2 - 5x +3 = 0 &
    \textbf{b)}\;& x^2 + 7x = 0 \\
    \textbf{c)}\;& 5x^2 + 7x +18 = 0 &
    \textbf{d)}\;& x^2 +x +1 = 0
  \end{align*}
\end{exo}
\newpage
\begin{exo}~
  \begin{enumerate}
    \item Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
      \[
        f(x) = x^2+3x-5.
      \]
      \begin{enumerate}
        \item Tracer la courbe représentative de $f$ avec la calculatrice.
        \item Donner les valeurs approchées des éventuelles solutions dans
          $\mathbb{R}$ de l'équation $f(x)=0$.
        \item Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'équation $f(x)=0$.
      \end{enumerate}
    \item Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
      \[
        g(x) = 2x^2+3.
      \]
      \begin{enumerate}
        \item Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'équation $f(x)=g(x)$.
        \item Que peut-on déduire pour les courbes représentatives de $f$ et $g$
          ? Vérifier à l'aide de la calculatrice.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Pour chacune des fonctions polynôme du second degré, déterminer ses racines
  éventuelles et une forme factorisée le cas échéant.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}&\; f:x\mapsto 4x^2+x+9 &
    \textbf{b)}&\; g:x\mapsto 4x^2+13x+9
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}~
  \begin{enumerate}
    \item Dresser le tableau de variation des fonctions $f$ et $g$ suivantes définies
  sur $\mathbb{R}$.
\item Résoudre dans $\mathbb{R}$ les inéquations $f(x)\geq0$ et $g(x)<0$.
  \end{enumerate}
  \begin{align*}
    \textbf{a)}&\; f(x) = \frac{1}{2}x^2-6x+18 &
    \textbf{b)}&\; g(x) = -2x^2+8x-6
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  Résoudre les inéquations suivantes dans $\mathbb{R}$.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}&\; 4x^2-7\leq 0 &
    \textbf{b)}&\; 3x^2-5x < 4x+5
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = \frac{10x}{x^2+2x+4}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Justifier que $f$ est définie sur $\mathbb{R}$.
    \item À l'aide de la calculatrice, conjecturer le signe de la fonction $f$.
    \item Dresser le tableau de signes de $f(x)$, puis valider ou corriger la
      conjecture émise à la question précédente.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}~
  \begin{enumerate}
    \item Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
      \[
        f(x) = 3x^2-5x+2.
      \]
      On note $\mathscr C_f$ sa courbe représentative dans le plan muni d'un
      repère.
      \begin{enumerate}
        \item Conjecturer, à l'aide de la calculatrice, la position relative de
          la courbe $\mathscr C_f$ par rapport à l'axe des abscisses.
        \item Dresser par le calcul le tableau de signes de la fonction $f$,
          puis valider ou corriger la conjecture précédente.
      \end{enumerate}
    \item On considère maintenant la fonction $g$ définie sur $\mathbb{R}$ par
      \[
        g(x) = -x^2+x+1.
      \]
      \begin{enumerate}
        \item Étudier le signe de $f(x)-g(x)$ suivant les valeurs du nombre réel
          $x$.
        \item Que peut-on déduire pour les représentations graphiques de $f$ et
          $g$ ?
        \item Vérifier à l'aide de la calculatrice.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = 15x^3-34x^2-47x+42.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item À l'aide de la calculatrice, conjecturer une solution entière de
      l'équation $f(x)=0$.
    \item Déterminer les valeurs des nombres réels $a,b,c$ tels que, pour tout
      réel $x$, on ait
      \[
        f(x) = (x-3)(ax^2+bx+c).
      \]
    \item Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'équation $f(x)=0$.
    \item Rechercher (sur internet, par exemple) s'il existe une méthode générale de résolution des
      équations du troisième degré.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[$\star$]~\\[-8mm]
  \begin{minipage}{.7\textwidth}
  La figure ci-contre représente le logo d'une entreprise. Le quadrilatère $ABCD$ est un carré
  de côté $4$ cm. Les quadrilatères $AFKE$ et $KHCG$ sont aussi des carrés. Le
  créateur du logo souhaite que l'aire de la surface en bleu soit la plus petite
  possible.
  \begin{enumerate}
    \item À quel intervalle appartient $x$ ?
    \item Déterminer les longueurs $FK$ et $EK$ en fonction de $x$. En déduire
      l'aire du triangle $EFK$ en fonction de $x$.
  \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.3\textwidth}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
  \node[label={$A$}] (A) at (0, 4) {};
  \node[label={$B$}] (B) at (4, 4) {};
  \node[label={[shift={(0, -.8)}]$C$}] (C) at (4, 0) {};
  \node[label={[shift={(0,-.8)}]$D$}] (D) at (0, 0) {};


  \node[blue!70!black, label={$F$}] (F) at (1, 4) {};
  \node[blue!70!black, label={[shift={(0, -.8)}]$G$}] (G) at (1, 0) {};
  \node[blue!70!black, label={[shift={(-.3, -.6)}]$E$}] (E) at (0, 3) {};
  \node[blue!70!black, label={[shift={(-.3, -.6)}]$K$}] (K) at (1, 3) {};
  \node[blue!70!black, label={[shift={(.3, -.6)}]$H$}] (H) at (4, 3) {};

  \draw[thick] (A.center) -- (B.center) -- (C.center) -- (D.center) -- (A.center);
  \draw[thick, blue!70!black] (G.center) -- (F.center) -- (E.center) -- (H.center);
  \fill[blue!70!black, opacity=.1] (E.center) -- (F.center) -- (K.center);
  \fill[blue!70!black, opacity=.1] (G.center) -- (K.center) -- (H.center) --
  (C.center);

  \draw[stealth-stealth] (A.north) -- node[above] {$x$} (F.north);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{2}
    \item Déterminer la longueur $KH$ en fonction de $x$ puis l'aire du
      carré $KHCG$ en fonction de $x$.
    \item En déduire l'aire de la figure bleue en fonction de $x$.
    \item Pour quelle valeur de $x$ la partie bleue a-t-elle la plus petite aire
      ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[$\star\star$]
  Grégoire, $10$ ans, veut délimiter dans son jardin un
enclos rectangulaire pour son lapin nain. Son père lui donne $18$m de grillage.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer les dimensions de cet enclos rectangulaire qui donnent une
    aire maximale.
  \item Quelle est alors la valeur de cette aire ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[$\star\star$]
  Un club de vacances organise un weekend avec des
activités de plein air. Le nombre maximum de participants est fixé à $60$. Le
prix par personne est de $50$ euros pour les $30$ premiers. Pour tout participant
supplémentaire, chaque personne bénéficie d'une remise de $1$ euro. Par exemple, si
$35$ personnes s'inscrivent à ce weekend, le prix par personne sera de $45$
euros.\\
Pour quel nombre de participants le club gagnera-t-il le plus d'argent ?
\end{exo}

\begin{exo}[$\star\star$]~\\[-16mm]
  \begin{minipage}{.7\textwidth}
  $ABCD$ est un carré de côté $4$. Soit $x\in\left[ 0; 4 \right]$ et $E$ le
  point de $\left[ AB \right]$ tel que $AE=x$. Soit aussi $F$ le point de
  $\left[ AD \right]$ tel que $DF=x$.\\
  Déterminer la valeur de $x$ pour que l'aire du triangle $FEC$ soit minimale.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.3\textwidth}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
  \node[label={$A$}] (A) at (0, 4) {};
  \node[label={$B$}] (B) at (4, 4) {};
  \node[label={[shift={(0, -.8)}]$C$}] (C) at (4, 0) {};
  \node[label={[shift={(0,-.8)}]$D$}] (D) at (0, 0) {};


  \node[blue!70!black, label={$E$}] (E) at (1, 4) {};
  \node[blue!70!black, label={[shift={(-.2, -.2)}]$F$}] (F) at (0, 1) {};

  \draw[thick] (A.center) -- (B.center) -- (C.center) -- (D.center) -- (A.center);
  \draw[thick, blue!70!black] (C.center) -- (F.center) -- (E.center) -- (C.center);
  \fill[blue!70!black, opacity=.1] (C.center) -- (F.center) -- (E.center);

  \draw[stealth-stealth] (A.north) -- node[above] {$x$} (E.north);
  \draw[stealth-stealth] (F.west) -- node[left] {$x$} (D.west);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{exo}

\end{document}
