\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

%\title{Chapitre 1 : Ensembles de nombres}
%\date{}
%\author{}

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Contrôle 2}}\\[2mm]

{\large Lundi 28 Novembre 2022, durée : 1h00}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie. \textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
    \end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\vspace{2mm}
\noindent Le barême est donné à titre indicatif.
\vspace{2mm}
\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\paragraph{Exercice 1. \emph{(7 points)}}À l’occasion d’une cérémonie, un pâtissier confectionne
un assortiment de $180$ pâtisseries composé d’éclairs et de religieuses qui sont
soit au chocolat, soit au café. Les deux tiers de ces pâtisseries sont des
éclairs. On sait également qu’il y a $100$ pâtisseries au chocolat parmi
lesquels un quart sont des religieuses.
Soit $E$ l'événement : « la pâtisserie est un éclair » et $C$ l'événement : « la
pâtisserie est au chocolat ».
\begin{enumerate}
  \item À partir des indications de l'énoncé, compléter le tableau suivant.
    \begin{center}
      \def\arraystretch{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
      \hline
      & \textbf{Chocolat} & \textbf{Café} & \textbf{Total} \\
      \hline
      \textbf{Éclairs} & & & \\
      \hline
      \textbf{Religieuses} & & & \\
      \hline
      \textbf{Total} & & & \\
      \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
  \item Antoine choisit au hasard un g\^ateau parmi toutes les p\^atisseries.
    Calculer la probabilité qu'il s'agisse :
    \begin{enumerate}
      \item d'une religieuse ;
      \item d'une p\^atisserie au café.
    \end{enumerate}
  \item Décrire en français l'événement $E\cap C$, puis calculer sa probabilité.
  \item Calculer la probabilité de l'événement : « la p\^atisserie est un éclair
    ou est une p\^atisserie au chocolat ».
  \item Calculer $P_E(\overline C)$. Interpréter ce résultat.
  \item Les événements $E$ et $C$ sont-ils indépendants ? Justifier.
\end{enumerate}
\newpage
\paragraph{Exercice 2. \emph{(8 points)}}
En prévision d’une élection entre deux candidats A et B, un institut de
sondage recueille les intentions de vote de futurs électeurs. Parmi les $1\;200$
personnes qui ont répondu au sondage, $47$\% affirment vouloir voter pour le
candidat A et les autres pour le candidat B.
Compte-tenu du profil des candidats, l’institut de sondage estime que $10$\% des personnes déclarant
vouloir voter pour le candidat A ne disent pas la vérité et votent en réalité
pour le candidat B, tandis que $20$\% des personnes déclarant vouloir voter
pour le candidat B ne disent pas la vérité et votent en réalité
pour le candidat A.\\[5mm]
On choisit au hasard une personne ayant répondu au sondage et on note :
\begin{itemize}
  \item $A$ l'événement « la personne interrogée affirme vouloir voter pour le
    candidat A » ;
  \item $B$ l'événement « la personne interrogée affirme vouloir voter pour le
    candidat B » ;
  \item $V$ l'événement « la personne interrogée dit la vérité ».
\end{itemize}
\begin{enumerate}
  \item Construire un arbre de probabilités traduisant la situation.
  \item Donner $P_A(V)$ et $P_B(\overline V)$.
  \item Calculer la probabilité qu'une personne interrogée vote pour le candidat
    A et dise la vérité.
  \item \begin{enumerate}
      \item Calculer la probabilité que la personne interrogée dise la vérité.
      \item En déduire le nombre de personnes qui disent la vérité à ce sondage.
      \item Sachant que la personne interrogée dit la vérité, calculer la
        probabilité qu'elle affirme vouloir voter pour le candidat A.
    \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
      \item On note $E$ l'événement « la personne choisie vote effectivement
        pour le candidat A ». Exprimer $E$ en fonction des événements $A$, $B$
        et $V$.
      \item Montrer que la probabilité de l'événement $E$ est $0,529$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 3. \emph{(5 points)}} Pour chacune des fonctions, donner l'ensemble de
dérivabilité et l'expression de la fonction dérivée.
\begin{align*}
  \textbf{1)}\;& f:x\mapsto\sqrt{7x+1} &
  \textbf{2)}\;& g:x\mapsto (x+1)(\sqrt{x}-1)&
  \textbf{3)}\;& h:x\mapsto \frac{1+x}{1-x}
\end{align*}

\end{document}
