\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

\begin{document}

% BARÊME
% ======
%
% I. 0.5/réponse
%
% II. 0.5/réponse
%
% III. 1. 0.5
% III. 2. 0.5
% III. 3. 0.5 formule + 0.5 valeur
% III. 4. 0.5 traduction + 0.5 probabilité correcte
% III. 5. 0.5 formule + 0.5 valeur
%
% IV.1 0.5 tableau
% IV.2a 0.5 formule 0.5 calcul correct
% IV.2b 0.5
%
% V.1 0.5 arbre
% V.2 0.5 formule 0.5 calcul
% V.3 0.5 formule 0.5 calcul de P(X=10) ou P(X=1000) 0.5 calcul final
% V.4a 0.5
% V.4b 0.5

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Contrôle -- Trigonométrie et variables aléatoires}}\\[2mm]

{\large Mardi 27 Février 2024, durée : 1h00}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie. \textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
    \end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\noindent Le barême est donné à titre indicatif.
\begin{center}
  Bonne chance !
\end{center}

\begin{exo}[$4$ points]
Compléter le tableau ci-dessous, en donnant les \textbf{valeurs exactes}.
\def\arraystretch{2}
\begin{center}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|c|Y|Y|Y|Y|Y|Y|Y|Y|Y|Y|}
  \hline
  \makecell{Mesure\\en degrés} & $126$ & & $100$ & \phantom{$180$} &
  $45$ & & $113$ & \\
  \hline
  \makecell{Mesure\\en radians} & & $\cfrac{\pi}{2}$ & &
  $\cfrac{5\pi}{7}$ & & $\cfrac{19\pi}{3}$ & & $\cfrac{-7\pi}{6}$ \\
  \hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exo}
\begin{exo}[$6$ points]~\\
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  Sur le cercle trigonométrique ci-contre, quels sont les points images des
  réels suivants ?
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& \frac{\pi}{6}: &
    \textbf{2)}\;& \frac{4\pi}{3}: &
    \textbf{3)}\;& -\frac{7\pi}{6}: \\
    \textbf{4)}\;& -17\pi: &
    \textbf{5)}\;& \frac{\pi}{2}: &
    \textbf{6)}\;& \frac{5\pi}{4}:
  \end{align*}
Pour chacun des points suivants sur le cercle, donner un réel correspondant.
\begin{align*}
    \textbf{1)}\;& B: &
    \textbf{2)}\;& J': &
    \textbf{3)}\;& D: \\
    \textbf{4)}\;& E: &
    \textbf{5)}\;& K: &
    \textbf{6)}\;& N:
\end{align*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \def\r{3cm}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw (0,0) circle (\r);
      \draw (-\r-.1cm, 0) -- (\r+.1cm, 0);
      \draw (0, -\r-.1cm) -- (0, \r+.1cm);

      \node at (0:\r+.3cm) {$I$};
      \node at (90:\r+.3cm) {$J$};
      \node at (180:\r+.3cm) {$I'$};
      \node at (-90:\r+.3cm) {$J'$};

      \draw[dashed] (0,0) -- (30:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (45:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (60:\r);

      \node at (30:\r+.3cm) {$A$};
      \node at (45:\r+.3cm) {$B$};
      \node at (60:\r+.3cm) {$C$};

      \draw[dashed] (0,0) -- (120:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (135:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (150:\r);

      \node at (120:\r+.3cm) {$D$};
      \node at (135:\r+.3cm) {$E$};
      \node at (150:\r+.3cm) {$F$};

      \draw[dashed] (0,0) -- (-120:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (-135:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (-150:\r);

      \node at (-120:\r+.3cm) {$K$};
      \node at (-135:\r+.3cm) {$H$};
      \node at (-150:\r+.3cm) {$G$};

      \draw[dashed] (0,0) -- (-30:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (-45:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (-60:\r);

      \node at (-30:\r+.3cm) {$N$};
      \node at (-45:\r+.3cm) {$M$};
      \node at (-60:\r+.3cm) {$L$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}[$4$ points]
On considère deux dés cubiques à six
faces, parfaitement équilibrés. On note $X$ la variable aléatoire
représentant le maximum des deux dés. Par exemple si l'on obtient $2$ avec le
premier dé et $3$ avec le deuxième, alors $X$ vaut $3$.
\begin{enumerate}
  \item Faire un tableau pour représenter les valeurs possibles de $X$.
  \item Déterminer la loi de probabilité de $X$.
  \item Déterminer l'espérance de $X$.
  \item Traduire l'événement $\left\{ X\neq 6 \right\}$ en français. Quelle est la
    probabilité de cet événement ?
  \item Calculer $P\left( X\geq 4 \right)$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\newpage
\begin{exo}[$2$ points]
  Un forain amateur de mathématiques propose le jeu suivant à ses clients : on
  lance un dé équilibré à six faces et
  \begin{itemize}
    \item si on obtient un nombre premier, on gagne la valeur affichée par le dé ;
    \item si le nombre n'est pas premier, on perd la valeur affichée par le dé.
  \end{itemize}
  On note $X$ le gain algébrique d'un client à ce jeu.
  \begin{enumerate}
    \item Donner la loi de probabilité de $X$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Calculer $E(X)$.
        \item Ce jeu est-il équilibré ? Favorable au client ? Favorable au
          forain ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \emph{Rappel : les nombres premiers entre $1$ et $6$ sont $2, 3, 5$.}
\end{exo}

\begin{exo}[$4$ points]
  Lors d'une épidémie chez des bovins, on s'est aperçu que si la maladie est
  diagnostiquée suffisamment tôt avec le test, on peut le guérir à moindre coût.
  Si le test est négatif bien que l'animal soit malade, le traitement est plus
  long et cher (en plus du risque potentiel de contagion). Un test est mis au
  point et essayé sur un échantillon d'animaux dont $1$\% est porteur de la
  maladie. De plus :
  \begin{itemize}
    \item si un animal est porteur de la maladie, le test est positif dans
      $85$\% des cas ;
    \item si un animal est sain, le test est négatif dans $95$\% des cas.
  \end{itemize}
  \begin{enumerate}
    \item Faire un arbre de pondéré résumant la sitation.
    \item Calculer la probabilité qu'un animal soit porteur de la maladie et que
      le test soit positif.
  \end{enumerate}
  Le coût des soins à prodiguer à un animal ayant réagi positivement au test est
  de $10$ euros et le coût de traitement long d'un animal non dépisté par le
  test et ayant développé la maladie est de $1000$ euros. On suppose que le test
  est gratuit.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{2}
    \item Calculer l'espérance mathématique de la variable aléatoire associant
      à un animal le coût à engager.
    \item \begin{enumerate}
        \item Quel est le coût moyen par bovin si chaque test coûte $4$ euros ?
        \item Donner le prix maximum du test tel qu'il soit toujours plus
          intéressant de tester les bovins, plutôt que de tous leur administrer
          le traitement à $10$ euros.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
