\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{}%\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

\begin{document}


\noindent\begin{minipage}[]{.48\textwidth}
\begin{exo}
  Soit $(w_n)$ la suite définie sur $\mathbb{N}$ par $w_n = 5n - 2$.
\begin{enumerate}
    \item Calculer les trois termes $w_0$, $w_1$ et $w_2$.
    \item Exprimer, $w_{n+1}$ en fonction de $n$.
    \item Démontrer que pour tout entier $n \in \mathbb{N}$, $w_{n+1} - w_n = 5$.
\end{enumerate}
\end{exo}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[]{.48\textwidth}
\begin{exo}
  Soit $(u_n)$ la suite définie pour tout $n \in \mathbb{N}$ par $u_n = 2n^2$.
\begin{enumerate}
    \item Calculer les termes $u_0$, $u_1$ et $u_{10}$.
    \item Exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $n$.
    \item Démontrer que pour tout entier $n \in \mathbb{N}$, $u_{n+1} - u_n = 4n
      + 2$.
\end{enumerate}
\end{exo}
\end{minipage}
~\vspace{.5cm}

\noindent\begin{minipage}[]{.48\textwidth}
\begin{exo}
  On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=2$ et pour tout
  $n\in\mathbb{N}$, $u_{n+1}=\frac{2u_n-2}{u_n-3}$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $u_1$ et $u_2$.
    \item Exprimer $u_{n+2}$ en fonction de $u_{n+1}$.
  \end{enumerate}
\end{exo}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[]{.48\textwidth}
\begin{exo}
  On considère la suite $(t_n)$ définie par $t_0=3$ et pour tout
  $n\in\mathbb{N}$, $t_{n+1}=t_n+\left( t_n \right)^2$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $t_1$ et $t_2$.
    \item Exprimer $t_{n+2}$ en fonction de $u_{t+1}$.
  \end{enumerate}
\end{exo}
\end{minipage}

\begin{exo}
  Dans l'association sportive d'un lycée, il y a :
  \begin{itemize}
    \item $24$\% d'élèves de seconde dont $42$\% font du football et le reste de
      l'athlétisme ;
    \item $61$\% d'élèves de première dont $68$\% font du football et le reste de
      l'athlétisme ;
    \item $15$\% d'élèves de terminale dont $35$\% font du football et le reste de
      l'athlétisme.
  \end{itemize}
  On choisit au hasard une personne dans l'association sportive du lycée.
  On considère les événements
  \begin{itemize}
    \item $S$ : « la personne choisie est en seconde » ;
    \item $R$ : « la personne choisie est en première » ;
    \item $T$ : « la personne choisie est en terminale » ;
    \item $F$ : « la personne choisie pratique le football ».
  \end{itemize}
  \begin{enumerate}
    \item Faire un arbre pour résumer la situation.
    \item Traduire en français l'événement $R\cap \overline F$. Calculer la
      probabilité de cet événement.
    \item Calculer la probabilité que la personne choisie fasse de l'athlétisme.
    \item Calculer la probabilité de l'événement «~la personne choisie est en
      première ou fait de l'athlétisme~».
    \item Calculer $P_{\overline F}(R)$. Interpréter le résultat.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  M. Seaurou, professeur de mathématiques, a trié sa bibliothèque dans laquelle
  figure $54$ livres, dont $22$ parlent de mathématiques. Il manque de place
  dans sa bibliothèque et veut ranger certains livres dans son garage. Parmi les
  livres de mathématiques, $15$ doivent être déplacés. Parmi les autres livres,
  $17$ doivent être déplacés. On choisit un livre au hasard dans la
  bibliothèque.
  \begin{enumerate}
    \item Faire un tableau pour résumer la situation.
    \item Calculer la probabilité de l'événement « le livre doit être déplacé au
      garage ».
    \item Calculer la probabilité de choisir un livre qui ne parle pas de
      mathématique devant être déplacé au garage.
    \item Sachant qu'un livre doit être déplacé au garage, quelle est la
      probabilité que le livre parle de mathématiques ?
  \end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
