\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

\begin{document}

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Évaluation -- Information chiffrée}}\\[2mm]

{\large Mercredi 20 Décembre, durée : 30 minutes}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
    \end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\begin{exo}
Dans un lycée, la classe de seconde $1$ compte $32$ élèves.

\begin{enumerate}
  \item Dix-huit élèves de la classe sont des filles. Déterminer la proportion
    de filles dans la classe. Donner le résultat sous forme de pourcentage.
  \item Les trois quarts des élèves sont demi-pensionnaires. Déterminer le
    nombre de demi-pensionnaires dans la classe.
  \item La classe représente $4\,\%$ des effectifs du lycée. Déterminer le nombre
    total d'élèves dans le lycée..
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Lorsque Noah prend une boisson à la machine automatique, il prend un café $60\%
$ du temps. Lorsqu'il prend un café, il y ajoute du sucre $20\%$ du temps.
Déterminer la proportion de cafés sucrés bus à cette machine.
\end{exo}

\begin{exo}
En 2005, la population belge était estimée à $10\,446$ milliers d'habitants. En
2015, elle était estimée à $11\,209$ milliers d'habitants.

\begin{enumerate}
  \item Déterminer le taux d'évolution de la population belge entre 2005 et
    2015. On arrondira le résultat à $0,01 \%$ près.
  \item La population a augmenté de $2,5 \%$ entre 2015 et 2020.
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer le coefficient multiplicateur associé à cette évolution.
      \item Déterminer la population belge en 2020. On arrondira le résultat au millier.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Dans une boulangerie, le prix moyen d'une baguette de pain a augmenté de $0,87
  \%$ de 2011 à 2015 puis de $0,57 \%$ de 2015 à 2017.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer le taux d'évolution global entre 2011 et 2017.
      \emph{On arrondira à $0,01\%$ près.}
  \end{enumerate}
  \noindent On suppose désormais que le prix de la baguette de pain a augmenté
  de $1,73\%$ de 2008 à 2015.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item Donner le taux d'évolution entre 2008 et 2011.
      \emph{On arrondira à $0,01\%$ près.}
  \end{enumerate}
\end{exo}



\end{document}
