\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

\begin{document}
\textbf{Prénom :}\hfill\textbf{Nom :}\hfill\textbf{Classe :}\\[5mm]
\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Contrôle -- Probabilités \& inéquations}}\\[2mm]

{\large Mardi 23 Mai 2023, durée : 0h55}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie. \textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
    \end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\vspace{2mm}
\noindent Le barême est donné à titre indicatif.
\vspace{2mm}
\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

% BARÊME
% ======
%
% Exercice 1
% ----------
%
% 1. 1pt
% 2a. 1pt
% 2b. 0.5pt description + 1pt calcul
% 2c. 1pt
% 2d. 0.5pt description + 1pt calcul
% 3. 1
%
% Exercice 2
% ----------
%
% 1. 1pt
% 2. 1pt
% 3a. 1pt
% 3b. 0.5pt phrase + 1pt calcul
% 3c. 1pt
% 4a. 1pt
% 4b. .5pt phrase + 1pt calcul
%
% Exercice 3
% ----------
%
% 1. 1pt signes dans l'ordre + 1pt changement signe
% 2. 1pt signes dans l'ordre + 1pt changement signe
% 3. 0.5 pt tableau correct + 0.5 pt conclusion


\paragraph{Exercice 1. \emph{(7 points)}} La gendarmerie a relevé, sur les
$2\,400$ accidents corporels en voitures comptabilisés en $2011$ dans le
Val-de-Marne, que $576$ conducteurs étaient des femmes. Parmi elles, $144$
conduisaient sous l'emprise de l'alcool. Par ailleurs, $574$ conducteurs hommes
conduisaient sous l'emprise de de l'alcool.
\begin{center}
\begin{tabularx}{.8\textwidth}{|c|Y|Y|Y|}
  \hline
  Le conducteur ... & \makecell{était\\un homme} & \makecell{était\\une femme} & Total\\ 
  \hline
  \makecell{était sous\\l'emprise de\\l'alcool} & $574$ & $144$ & \\
  \hline
  \makecell{n'était pas sous\\l'emprise de\\l'alcool} & & & \\
  \hline
  \makecell{~\\Total\\~} & & $576$ & $2\,400$ \\
  \hline
\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item Compléter le tableau ci-dessus.
  \item On choisit au hasard un conducteur parmi les victimes d'accidents
    corporels dans le Val-de-Marne en $2011$ et on note :
    \begin{itemize}
      \item $F$ l'événement : « Le conducteur était une femme. » ;
      \item $A$ l'événement : « Le conducteur était sous l'emprise de l'alcool.
        ».
    \end{itemize}
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer la probabilité de l'événement $F$.
      \item Décrire par une phrase l'événement $A\cap F$ puis calculer $P(A\cap
        F)$.
      \item Déterminer la probabilité de l'événement $A\cup F$.
      \item Décrire par une phrase l'événement $A\cap \overline F$ puis calculer
        sa probabilité.
    \end{enumerate}
  \item Un contrôle d'alcoolémie sur un conducteur accidenté révèle qu'il était
    sous l'emprise de l'alcool. Quelle est la probabilité que ce conducteur soit
    un homme ?
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 2. \emph{(8 points)}}
Une urne contient $4$ jetons :
\begin{itemize}
  \item deux jaunes ;
  \item un rose ;
  \item un violet.
\end{itemize}
On tire au hasard un jeton de l'urne, puis un second jeton sans remettre le
premier. On suppose que tous les tirages sont équiprobables.
\begin{enumerate}
  \item Représenter cette situation par un arbre de dénombrement.
  \item Combien y-a-t-il de tirages possibles ?
  \item On considère les événements :
    \begin{itemize}
      \item $R$ : « Le premier jeton tiré est rose. » ;
      \item $J$ : « Le deuxième jeton tiré est jaune. ».
    \end{itemize}
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer $P(R)$ et $P(J)$.
      \item Traduire par une phrase l'événement $R\cap J$, puis calculer
        $P(R\cap J)$.
      \item Calculer $P(R\cup J)$.
    \end{enumerate}
  \item On considère l'événement $N$ : « Aucun jeton tiré n'est jaune. ».
    \begin{enumerate}
      \item Calculer $P(N)$.
      \item Décrire l'événement $\overline N$, puis calculer $P\left( \overline
        N\right)$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 3. \emph{(5 points)}}
On souhaite résoudre dans $\mathbb{R}$ l'inéquation $(5x-2)(3x+7)\leq0$.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer, en fonction de $x$, le signe de $5x-2$. \emph{On fera un
    tableau de signe et on veillera à bien justifier les différentes étapes.}
  \item Déterminer, en fonction de $x$, le signe de $3x+7$. \emph{On fera un
    tableau de signe et on veillera à bien justifier les différentes étapes.}
  \item Rassembler les réponses dans un tableau de signes et en déduire
    l'ensemble des solutions de l'inéquation $(5x-2)(3x+7)\leq0$.
\end{enumerate}

\end{document}
