\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Probabilités conditionnelles -- Éléments de
correction}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{}%{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

\title{Chapitre 2 : Information chiffrée}
\date{}
\author{}

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

\begin{center}
  \LARGE \textbf{Éléments de correction}\\[-5mm]
\rule{10cm}{1pt}
\end{center}
\paragraph{Exercice 4.} Cet exercice ressemble dans l'idée à l'exercice 3 : il
faut faire un tableau d'effectif pour ensuite comprendre le problème.
\begin{enumerate}
  \item Pour compléter le tableau, il faut bien lire l'énoncé : on nous dit que
    $30$\% des salariés ont $40$ ans ou plus, donc ça veut dire que dans la
    colonne $\geq 40$ ans et dans la ligne ``Total'', il doit y avoir $30$\% de
    l'effectif total de l'entreprise. On calcule donc
    \[
      0,3 \times 2000 = 600
    \]
    et il y a donc $600$ employés de plus de $40$ ans. Parmi ces $600$
    personnes de plus de $40$ ans, on nous dit aussi que $40$\% sont des cadres,
    on calcule donc que $0,4\times600=240$ sont des cadres de plus de $40$ ans.
    Cela nous permet de remplir $240$ dans la colonne $\geq40$ ans et la ligne
    ``Cadres''. Enfin, on sait qu'il y a $2000-600=1400$ personnes de moins de
    $40$ ans dans cette entreprise, dont $25$\% qui sont des cadres, soit
    $0,25\times1400=350$. Finalement, en remplissant les dernière données qui
    nous manque en faisant des soustractions/additions, on obtient le tableau
    suivant.
  \begin{center}
 \begin{tabular}{cccc}
  \toprule
  & \textbf{$<40$ ans} & \textbf{$\geq40$ ans} & \textbf{Total} \\
  \midrule
  \textbf{Cadres} & $350$ &  $240$ & $590$ \\
  \textbf{Non cadres} & $1050$  & $360$ & $1410$ \\
  \textbf{Total} & $1400$  & $600$ & $2000$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}
  \end{center}
  Maintenant qu'on a le tableau, il ne nous reste plus qu'à faire des
  traductions maths/français pour résoudre les questions de l'exercice.
\item \begin{enumerate}
    \item Il y a \textbf{équiprobabilité} dans cette expérience aléatoire. On
      lit dans le tableau que
      \[
        P(A)=\frac{600}{2000}=\frac{3}{10}=0,3
        \text{ et }
        P(B)=\frac{590}{2000}=\frac{59}{200}=0,295.
    \]
  \item $A\cap B$ signifie « la personne interrogée a $40$ ou plus
    \textbf{et} est une cadre », tandis que $A\cup B$ signifie « la personne
    interrogée a $40$ ans ou plus \textbf{ou} est une cadre ». Ici aussi le
    ``ou'' n'est pas exlusif : on peut très bien être une cadre et avoir plus de
    $40$ ans dans $A\cup B$.
  \item La probabilité $P(A\cap B)$ se lit dans le tableau et vaut
    \[
      P(A\cap B) = \frac{240}{2000}=\frac{3}{25}=0,12.
    \]
    La probabilité $P(A\cup B)$ ne se lit pas dans le tableau mais se retrouve
    gr\^ace à la formule
    \begin{align*}
      P(A\cup B) &= P(A)+P(B)-P(A\cap B)\\
      &= 0,3+0,295-0,12\\
      &= 0,475
    \end{align*}
  \end{enumerate}
\item Dans cette question, on lit les mots ``sachant que'', donc on sait qu'on a
  affaire à une probabilité \textbf{conditionnelle}. On doit donc traduire la
  question : ne pas être un cadre correspond à $\overline B$ et être une
  personne de plus de $40$ ans correspond à $A$. On cherche donc la probabilité
  $P_A(\overline B)$.
  On a
  \begin{align*}
    P_A(\overline B) &= \frac{P(A\cap\overline B)}{P(A)} \\
    &= \frac{\;\frac{360}{2000}\;}{\frac{600}{2000}} \\
    &= \frac{360}{2000}\times\frac{2000}{600} \\
    &= \frac{360}{600} \\
    &= \frac{3}{5}
  \end{align*}
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 5.} Dans cet exercice il n'y a pas de contexte, ça veut dire
qu'il faut jongler entre les formules et les propriétés du cours pour trouver
les réponses.
\begin{enumerate}
  \item On va utiliser la formule
    \begin{align*}
      P(A\cap B) &= P_A(B)\times P(A) \\
      &= 0,8\times0,4 \\
      &= 0,32.
    \end{align*}
  \item On va utiliser le fait que
    \[
      P(A\cap B)=P_B(A)\times P(B)
    \]
    qui nous donne en isolant $P(B)$:
    \begin{align*}
      P(B) &= \frac{P(A\cap B)}{P_B(A)} \\
      &= \frac{0,32}{0,6} \\
      &= \frac{32}{60} \\
      &= \frac{8}{15}.
    \end{align*}
  \item Pour cette dernière question, on utilise la formule utilisée plusieurs
    fois déjà. On met tout sous forme de fraction pour faire des calculs exacts,
    puis on met sous le même dénominateur.
    \begin{align*}
      P(A\cup B) &= P(A)+P(B)-P(A\cap B) \\
      &= 0,4 + \frac{8}{15}-0,32 \\
      &= \frac{2}{5}+\frac{8}{15}-\frac{8}{25} \\
      &= \frac{30}{75}+\frac{40}{75}-\frac{24}{75} \\
      &= \frac{46}{75}.
    \end{align*}
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 17.}
\begin{enumerate}
  \item La première question vient soit de l'application d'une identité remarquable,
soit du chapitre sur le second degré. Dans tous les cas, c'est quelque chose que
vous devez savoir faire qui n'a pas de lien avec les probabilités. Ce qui est
important dans cette question c'est que le trinôme $x^2-1,7x+0,8$ n'a pas de
racine.
  \item On veut prouver que les événements $A$ et $B$ ne sont pas indépendants.
    On va supposer par l'absurde qu'ils le sont et on va voir que ce n'est pas
    possible en arrivant à une absurdité. On suppose donc que $P(A\cap
    B)=P(A)P(B)$.

    Tout d'abord on obtient remplaçant $P(A\cap B)=0,8$ et $P(A\cup B)=0,9$
    dans la formule
    \[
      P(A\cup B) = P(A)+P(B)-P(A\cap B)
    \]
    que $P(A)+P(B)=1,7$.
    On pose ensuite $P(A)=x$, et on a ainsi $P(B)=1,7-x$. Puis on utilise encore
    la même formule
    \begin{align*}
      P(A\cup B) = P(A)+P(B)-P(A\cap B) \Leftrightarrow &\;
      P(A\cup B) = P(A)+P(B)-P(A)P(B) \\
      \Leftrightarrow&\; 0,9 = x + (1,7-x) - x(1,7-x) \\
      \Leftrightarrow&\; 0,9 = 1,7 - 1,7x+x^2 \\
      \Leftrightarrow&\; 0 = 0,8 - 1,7x+x^2 \\
      \Leftrightarrow&\; x^2-1,7x+0,8 = 0
    \end{align*}
\end{enumerate}
Ainsi on vient de prouver que $x=P(A)$ est racine du trinôme de la première
question, ce qui est impossible car ce trinôme n'a pas de racine. Ainsi notre
résultat est absurde et c'est donc que $A$ et $B$ ne sont pas indépendants.
\end{document}
