\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Équations de droites -- Cours}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage}%/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

\newcommand{\Cf}{\mathscr{C}_f}
\newcommand{\Cg}{\mathscr{C}_g}

\title{Chapitre 10 : Équations de droites}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

% TODO: ?
\section{Équations réduites et fonctions affines}
\subsection{Types de droites}
\noindent Soit $(O; I, J)$ un repère du plan. Une droite $(d)$ peut être
:\\[2mm]
\begin{minipage}[]{.5\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{parallèle} à l'axe des ordonnées ;
  \end{itemize}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
    \end{axis}
    \draw[red, very thick] (1.5, 0) -- (1.5, 5.5);
    \node[red] at (1.85, 4) {$(d)$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{itemize}
  \item représentée par une droite \textbf{verticale}.
  \item Elle \textbf{ne peut pas} être associée à la courbe d'une
    \textbf{fonction}.
  \item Elle a une équation du type
    \[
      x = c
    \]
    où $c\in\mathbb{R}$ est un réel.
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}[]{.5\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{sécante} à l'axe des ordonnées ;
  \end{itemize}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
      \addplot[red, samples=101, very thick, domain=-5.5:5.5] {-.75*x+1};
    \end{axis}
    \node[red] at (2.25, 4) {$(d)$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{itemize}
  \item représentée par une droite \textbf{oblique}.
  \item Elle \textbf{peut} être associée à la courbe d'une
    \textbf{fonction affine}.
  \item Elle a une équation du type
    \[
      y = mx+p
    \]
    où $m,p\in\mathbb{R}$ sont deux réels.
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{app}
  Pour chacune des équations de droite suivantes, indiquer si la droite associée
  est verticale, oblique (ou horizontale). Si la droite coupe l'axe des
  ordonnées, indiquer les coefficients $m$ et $p$.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& y = 2x-1 &
    \textbf{b)}\;& x = -4 &
    \textbf{c)}\;& y = 5 &
    \textbf{d)}\;& y = -\frac{1}{3}x+6
  \end{align*}
\end{app}

\subsection{Coefficient directeur et ordonnée à l'origine}
\begin{defi}{Équation réduite}
  Une équation de la droite $(d)$ de la forme 
  \[
    y=mx+p
  \]
  est appelée
  \textbf{équation réduite}. Le nombre $m$ est appelé \textbf{coefficient
  directeur} de $(d)$ et $p$ est appelé \textbf{ordonnée à l'origine}.
\end{defi}

\begin{prop}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
    Soient deux points $A\left( x_A; y_A \right)$ et $B\left( x_B; y_B \right)$
    avec $x_A\neq x_B$. Le coefficient directeur de la droite $\left( AB
    \right)$ est
    \[
      m = \frac{y_B-y_A}{x_B-x_A}.
    \]
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
          \addplot[red, thick, samples=101] {2*x-2};
        \end{axis}
        \draw (2.75, 1.75) -- (3.25, 1.75) -- (3.25, 2.75);
        \node at (3, 1.5) {$1$};
        \node at (3.5, 1.85) {$m$};
        \node at (2.6, 2.0) {$p$};
        \fill (2.75, 1.75) circle (.75mm);
        \draw[thick] (3.25, 2.75) -- (4.25, 2.75) -- (4.25, 4.75);
        \fill (3.25, 2.75) circle (.75mm);
        \node at (3.05, 2.95) {$A$};
        \fill (4.25, 4.75) circle (.75mm);
        \node at (4.05, 4.95) {$B$};

        \node at (3.95, 2.35) {\footnotesize $x_B-x_A$};
        \node at (4.95, 4) {\small $y_B-y_A$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{prop}
\begin{rmq}
  On lit graphiquement l'ordonnée à l'origine et le coefficient directeur de la
  même manière que pour une fonction affine !
\end{rmq}
\begin{app}~\\
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
  Déterminer graphiquement les équations réduites de chacune des droites
  ci-contre.
  \begin{itemize}
    \item $(d_1)$ :
    \item $(d_2)$ :
    \item $(d_3)$ :
    \item $(d_4)$ :
    \item $(d_5)$ :
  \end{itemize}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
      \addplot[green!50!black, thick, samples=101]{2*x-3};
      \addplot[blue!50!black, thick, samples=101, domain=-5.5:5.5]{.75*x-.25};
      \addplot[orange, thick, samples=101, domain=-5.5:5.5]{3};
      \addplot[violet, thick, samples=101, domain=-5.5:5.5]{-.5*x-2};
    \end{axis}
    \draw[red, thick] (2.25, 0) -- (2.25, 5.5);
    \node[red] at (1.85, 3.8) {$(d_1)$};
    \node[orange] at (.85, 4.6) {$(d_3)$};
    \node[green!50!black] at (3.85, 2) {$(d_4)$};
    \node[blue!50!black] at (.85, .6) {$(d_2)$};
    \node[violet] at (4., .6) {$(d_5)$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
  \end{minipage}
\end{app}

\begin{app}~\\
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
    Sur la figure ci-contre, tracer les droites d'équation :
    \begin{itemize}
      \item $(d_1): y = 1$
      \item $(d_2): y = \frac{1}{5}x+1$
      \item $(d_3): x = -4$
      \item $(d_4): y = -2-\frac{2}{3}x$
      \item $(d_5): y = \frac{3}{4}x-\frac{1}{4}$
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
  \end{minipage}
\end{app}

\begin{app}
  Soit la droite $(d)$ passant par les points $A\left( 2; 1 \right)$ et $B\left(
  4;0 \right)$. Déterminer l'équation de la droite $\left( AB \right)$.
\end{app}

\section{Vecteur directeur et équation cartésienne}
\subsection{Vecteur directeur d'une droite}
On se place toujours dans un repère $(O; I, J)$ du plan.
\begin{defi}{Vecteur directeur}
  On appelle \textbf{vecteur directeur} d'une droite $(d)$ tout représentant du vecteur
  $\vect{AB}$ où $A$ et $B$ sont deux points quelconques distincts de la droite
  $(d)$.
\end{defi}
\begin{rmq}
  Une droite possède une infinité de vecteurs directeurs.
\end{rmq}
\begin{exemple}~\\
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
    Dans l'image ci-contre, les vecteurs de coordonnées $\left( 3; 2 \right)$,
    $\left( 1, \frac{2}{3} \right)$ ou encore $\left( 6; 4 \right)$ sont tous
    vecteurs directeurs de la droite. 
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
          \addplot[black, thick, samples=101, domain=-5.5:5.5] {.667*x+1};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{exemple}
\begin{app}
  Soient deux points $A\left( 1;5 \right)$ et $B\left( -3;2 \right)$. Déterminer
  un vecteur directeur de la droite $\left( AB \right)$.
\end{app}

\subsection{Équation cartésienne}
\begin{prop}
  Dans un repère du plan, toute droite $(d)$ admet une équation de la forme
  \[
    ax + by + c = 0,
  \]
  où $a, b$ sont des réels qui ne peuvent pas être simultanément nuls et où $c$
  est un réel quelconque. Un point appartient à $(d)$ si et seulement si ses
  coordonnées vérifient son équation.
\end{prop}
\begin{defi}{Équation cartésienne}
  L'équation de la propriété ci-dessus s'appelle \textbf{équation cartésienne}
  de la droite $(d)$.
\end{defi}

\begin{app}
  Soit $(d)$ la droite d'équation cartésienne
  \[
    5x + 2y - 12 = 0.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Identifier les coefficients $a$, $b$, et $c$.
    \item Les points $A\left( 2; 1 \right)$ et $B\left( 4; -6 \right)$
      appartiennent-ils à la droite $(d)$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{app}

\begin{app}
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer l'équation cartésienne de la droite ayant pour équation réduite
      $y=2x+1$, puis identifier les coefficients $a$, $b$, et $c$.
    \item Déterminer l'équation réduite de la droite ayant pour équation
      cartésienne
      \[
        2x - 5y + 4 = 0,
      \]
      puis identifier les coefficients $m$ et $p$.
  \end{enumerate}
\end{app}

\end{document}
