\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Variables aléatoires -- Cours}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

\title{Chapitre 8 : Variables aléatoires}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

\section{Notion de variable aléatoire réelle}

\begin{defi}{Variable aléatoire}
  Soit $\Omega$ l'ensemble des issues d'une expérience aléatoire ($\Omega$ est
  l'\textbf{univers}). Une \textbf{variable aléatoire} sur $\Omega$ est une
  fonction définie sur $\Omega$ à valeurs dans $\mathbb{R}$.
\end{defi}

\begin{defi}{Événement défini à partir d'une variable aléatoire}
  Soient $X$ une variable aléatoire définie sur $\Omega$ et $x\in\mathbb{R}$ un
  nombre réel.
  \begin{itemize}
    \item L'événement « \textbf{$X$ prend la valeur $x$} » est l'ensemble des
      issues de $\Omega$ auxquelles on associe le réel $x$.
    \item L'événement « \textbf{$X$ prend des valeurs supérieures ou égales
      à $x$} » est l'ensemble des
      issues de $\Omega$ auxquelles on associe un réel inférieur ou égal à $x$.
    \item L'événement « \textbf{$X$ prend des valeurs inférieures ou égales
      à $x$} » est l'ensemble des
      issues de $\Omega$ auxquelles on associe un réel inférieur ou égal à $x$.
  \end{itemize}
\end{defi}
\begin{notation}
  Ces trois événements sont respectivement notés $\left\{ X=x \right\}$,
  $\left\{ X\geq x \right\}$ et $\left\{ X\leq x \right\}$.
\end{notation}

\begin{exemple}
  On lance un dé à six faces. Si on obtient un multiple de $3$, on gagne $2$
  euros; sinon, on perd $1$ euro. On note $X$ la variable aléatoire qui, à
  chaque lancer associe le gain obtenu (ce gain peut éventuellement être
  négatif).
  \begin{itemize}
    \item L'événement $\left\{ X=2 \right\}$ est réalisé lorsque l'on obtient un
      multiple de $3$.
    \item L'événement $\left\{ X\leq0 \right\}$ est réalisé lorsque le gain est
      négatif, c'est-à-dire lorsque l'on n'obtient pas un multiple de $3$.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{app}
  Un restaurant propose trois menus dont les prix respectifs sont $10$, $12$ et
  $18$ euros. Il y a actuellement $100$ clients dans le restaurant.
  \begin{enumerate}
    \item On choisit une personne au hasard dans ce restaurant et on lui
      demande le prix de son menu. Donner l'univers $\Omega_1$ de cette
      expérience aléatoire, ainsi que la variable aléatoire $X_1$ que l'on peut
      définir.
    \item On choisit un menu au hasard et on s'intéresse au nombre de personnes
      dans le restaurant ayant choisi ce menu. Donner l'univers $\Omega_2$ de
      cette expérience aléatoire, ainsi que la variable aléatoire $X_2$ que l'on
      peut définir.
  \end{enumerate}
\end{app}

\end{document}
