\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

\begin{document}

% BARÊME
% ======
%
% I. 0.5/réponse
%
% II. 0.5/réponse
%
% III. 1. 0.5
% III. 2. 0.5
% III. 3. 0.5 formule + 0.5 valeur
% III. 4. 0.5 traduction + 0.5 probabilité correcte
% III. 5. 0.5 formule + 0.5 valeur
%
% IV.1 0.5 tableau
% IV.2a 0.5 formule 0.5 calcul correct
% IV.2b 0.5
%
% V.1a 0.5 tableau
% V.1b 0.5 formule/calcul 0.5 interprétation
% V.2a 0.5 arbre
% V.2b 0.5 tableau
% V.2c 0.5 formule/calcul 0.5 interprétation
% V.3a 0.5 calcul
% V.3b 0.5 argument A 0.5 argument B

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Contrôle -- Trigonométrie et variables aléatoires}}\\[2mm]

{\large Mercredi 28 Février 2024, durée : 1h00}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie. \textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
    \end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\noindent Le barême est donné à titre indicatif.
\begin{center}
  Bonne chance !
\end{center}

\begin{exo}[$4$ points]
Compléter le tableau ci-dessous, en donnant les \textbf{valeurs exactes}.
\def\arraystretch{2}
\begin{center}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|c|Y|Y|Y|Y|Y|Y|Y|Y|Y|Y|}
  \hline
  \makecell{Mesure\\en degrés} & $162$ & & $50$ & &
  $225$ & & $73$ & \\
  \hline
  \makecell{Mesure\\en radians} & & $\cfrac{\pi}{6}$ & &
  $\cfrac{5\pi}{11}$ & & $\cfrac{13\pi}{3}$ & & $\cfrac{-5\pi}{4}$ \\
  \hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exo}
\begin{exo}[$6$ points]~\\
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  Sur le cercle trigonométrique ci-contre, quels sont les points images des
  réels suivants ?
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& \frac{3\pi}{4}: &
    \textbf{2)}\;& \frac{-2\pi}{3}: &
    \textbf{3)}\;& \frac{7\pi}{6}: \\
    \textbf{4)}\;& -21\pi: &
    \textbf{5)}\;& \frac{-\pi}{2}: &
    \textbf{6)}\;& \frac{7\pi}{4}:
  \end{align*}
Pour chacun des points suivants sur le cercle, donner un réel correspondant.
\begin{align*}
    \textbf{1)}\;& C: &
    \textbf{2)}\;& I': &
    \textbf{3)}\;& F: \\
    \textbf{4)}\;& E: &
    \textbf{5)}\;& H: &
    \textbf{6)}\;& L:
\end{align*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \def\r{3cm}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw (0,0) circle (\r);
      \draw (-\r-.1cm, 0) -- (\r+.1cm, 0);
      \draw (0, -\r-.1cm) -- (0, \r+.1cm);

      \node at (0:\r+.3cm) {$I$};
      \node at (90:\r+.3cm) {$J$};
      \node at (180:\r+.3cm) {$I'$};
      \node at (-90:\r+.3cm) {$J'$};

      \draw[dashed] (0,0) -- (30:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (45:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (60:\r);

      \node at (30:\r+.3cm) {$A$};
      \node at (45:\r+.3cm) {$B$};
      \node at (60:\r+.3cm) {$C$};

      \draw[dashed] (0,0) -- (120:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (135:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (150:\r);

      \node at (120:\r+.3cm) {$D$};
      \node at (135:\r+.3cm) {$E$};
      \node at (150:\r+.3cm) {$F$};

      \draw[dashed] (0,0) -- (-120:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (-135:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (-150:\r);

      \node at (-120:\r+.3cm) {$K$};
      \node at (-135:\r+.3cm) {$H$};
      \node at (-150:\r+.3cm) {$G$};

      \draw[dashed] (0,0) -- (-30:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (-45:\r);
      \draw[dashed] (0,0) -- (-60:\r);

      \node at (-30:\r+.3cm) {$N$};
      \node at (-45:\r+.3cm) {$M$};
      \node at (-60:\r+.3cm) {$L$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}[$4$ points]
  On considère deux dés cubiques à six
faces, parfaitement équilibrés. On note $X$ la variable aléatoire
représentant la somme des deux dés.
\begin{enumerate}
  \item Faire un tableau pour représenter les valeurs possibles de $X$.
  \item Déterminer la loi de probabilité de $X$.
  \item Déterminer l'espérance de $X$.
  \item Traduire l'événement $\left\{ X\neq 12 \right\}$ en français. Quelle est la
    probabilité de cet événement ?
  \item Calculer $P\left( X\geq 7 \right)$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\newpage
\begin{exo}[$2$ points]
  Un forain amateur de mathématiques propose le jeu suivant à ses clients : on
  lance un dé équilibré tétraédrique (c'est-à-dire à quatre faces) dont les
  faces sont numérotées de $1$ à $4$ et
  \begin{itemize}
    \item si on obtient un nombre premier, on gagne la valeur affichée par le dé ;
    \item si le nombre n'est pas premier, on perd la valeur affichée par le dé.
  \end{itemize}
  On note $X$ le gain algébrique d'un client à ce jeu.
  \begin{enumerate}
    \item Donner la loi de probabilité de $X$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Calculer $E(X)$.
        \item Ce jeu est-il équilibré ? Favorable au client ? Favorable au
          forain ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \emph{Rappel : les nombres premiers entre $1$ et $4$ sont $2$ et $3$.}
\end{exo}

\begin{exo}[$4$ points]~\\
\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
Voici les tarifs des desserts d'une brasserie.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{cc}
  \toprule
  \textbf{Dessert} & \textbf{Tarif (en euro)} \\ \midrule
  Assortiment de macarons & $8$ \\
  Fondant au chocolat & $6$ \\
  Île flottante & $4$ \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
La cheffe de cuisine estime que les choix des clients se répartissent de la
manière suivante :
\begin{itemize}
  \item Assortiment de macarons : $30$\%
  \item Fondant au chocolat : $45$\%
  \item Île flottante : $25$\%
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
  \item Pour un(e) client(e) de ce restaurant, $X$ désigne la variable aléatoire égale
    au prix du dessert choisi.
    \begin{enumerate}
      \item Donner la loi de probabilité de $X$.
      \item Déterminer et interpréter $E(X)$.
    \end{enumerate}
  \item Pour un couple client de ce restaurant, on note maintenant $Y$ la
    variable aléatoire égale au montant total des desserts choisis. On suppose
    que les deux personnes font leur choix de manière indépendante.
    \begin{enumerate}
      \item Modéliser cette situation à l'aide d'un arbre pondéré.
      \item Donner la loi de probabilité de $Y$.
      \item Déterminer et interpréter $E(Y)$.
    \end{enumerate}
  \item Ce restaurant sert en moyenne $30$ couverts le midi.
    \begin{enumerate}
      \item Quel chiffre d'affaires réalise-t-il en moyenne pour la vente de
        desserts ?
      \item \emph{(bonus)} Le gérant aimerait augmenter le montant total des
        ventes de dessert de $30$ euros. Il étudie deux options :
        \begin{itemize}
          \item A : augmenter chaque dessert de $1$ euro ;
          \item B : multiplier chacun des tarifs par $1,16$.
        \end{itemize}
        Ces deux propositions sont-elles satisfaisantes ?
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
