\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Probabilités -- Cours}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage}%/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

\newcommand{\Cf}{\mathscr{C}_f}
\newcommand{\Cg}{\mathscr{C}_g}

\title{Chapitre 9 : Probabilités}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

% TODO: ?

\section{Expérience aléatoire}
\subsection{Vocabulaire des probabilités}

\begin{defi}{Expérience aléatoire}
  Une \textbf{expérience aléatoire} est une expérience dont les résultats
  possibles sont connus sans que l'on puisse déterminer lequel sera réalisé.
\end{defi}

\begin{defi}{Issue}
  Une \textbf{issue} est un des résultats possibles d'une expérience aléatoire.
\end{defi}

\begin{defi}{Univers}
  L'\textbf{univers} associé à une expérience aléatoire est l'ensemble de toutes
  ses issues possibles.
\end{defi}

\begin{exemple}
  On lance un dé cubique dont les faces sont numérotées de $1$ à $6$ et on
  observe le résultat obtenu. Cette expérience aléatoire a $6$ issues possibles
  et l'univers associé est
  \[
    \Omega = \left\{ 1; 2; 3; 4; 5; 6 \right\}.
  \]
\end{exemple}

\begin{exemple}
  On tire une carte parmi un jeu de $32$ cartes et on observe sa couleur (coeur,
  carreau, trèfle, ou pique). Cette expérience a $4$ issues possibles et
  l'univers associé est
  \[
    \Omega = \left\{ \heartsuit; \diamondsuit; \clubsuit; \spadesuit \right\}.
  \]
\end{exemple}

\begin{app}
  On lance une pièce de monnaie et on regarde si on tombe sur pile ou face.
  \begin{enumerate}
    \item Quelles sont les issues de cette expérience aléatoire ?
    \item Déterminer l'univers $\Omega$.
  \end{enumerate}
\end{app}

\begin{app}
  Une urne contient $10$ boules numérotées de $1$ à $10$. Parmi ces boules, $5$
  sont rouges, $3$ sont bleues et $2$ sont vertes. Dans chaque cas, déterminer
  l'univers associé à l'expérience aléatoire décrite.
  \begin{enumerate}
    \item On tire une boule au hasard et on s'intéresse à sa valeur.
    \item On tire une boule au hasard et on s'intéresse à sa couleur.
  \end{enumerate}
\end{app}

\subsection{Loi de probabilité}

\begin{defi}{Loi de probabilité}
  Définir une \textbf{loi de probabilité} pour une expérience aléatoire dont
  l'univers est $\Omega=\left\{ x_1; x_2; \dots; x_n \right\}$ consiste à
  attribuer à chacune des issues un nombre $p_i$ positif ou nul, appelé
  \textbf{probabilité}, tel que
  \[
    p_1+p_2+\cdots+p_n = 1.
  \]
\end{defi}
\begin{rmq}
  Lorsque toutes les probabilités $p_1, p_2, \dots, p_n$ sont égales, on parle
  d'\textbf{équiprobabilité}.
\end{rmq}
\begin{notation}
  Si on a une expérience aléatoire dont l'univers est $\Omega=\left\{ x_1;
    \dots; x_n \right\}$, on note alors
    \[
      P\left( \left\{ x_i \right\} \right)
    \]
    la probabilité associée à l'issue $x_i$, pour n'importe quel entier $i$
    compris entre $1$ et $n$.
\end{notation}
\begin{exemple}
  On lance une pièce de monnaie équilibrée. On est dans une situation
  d'équiprobabilité. On obtient donc la loi de probabilité suivante :
  \[
    P\left( \left\{ \text{face} \right\} \right)=P\left( \left\{ \text{pile}
  \right\} \right)=\frac{1}{2}.
  \]
\end{exemple}

\begin{app}
  On lance un dé cubique équilibré dont les faces sont numérotées de $1$ à $6$.
  Donner la loi de probabilité associée à cette expérience aléatoire.
\end{app}

\section{Événements d'une expérience aléatoire}
\subsection{Vocabulaire des événements}

\begin{defi}{Événement}
  Un \textbf{événement} $A$ est un ensemble d'issues : c'est une partie de
  l'univers $\Omega$. Un événement $A=\left\{ x \right\}$ qui contient une seule
  issue $x$ est appelé \textbf{événement élémentaire}.
\end{defi}

\begin{app}
  On lance un dé équilibré à six faces.
  \begin{enumerate}
    \item Donner l'ensemble des issues de l'événement $A$ : « obtenir un nombre
      pair »
    \item Donner l'ensemble des issues de l'événement $B$ : « obtenir un
      multiple de $3$ »
    \item Donner un exemple d'événement élémentaire $C$.
  \end{enumerate}
\end{app}

\begin{defi}{Événement certain et événement impossible}
  La partie $\Omega$ est appelé \textbf{événement certain} : il contient toutes
  les issues. La partie vide de l'univers, notée $\emptyset$, est appelée
  \textbf{événement impossible} : il ne contient aucune issue.
\end{defi}

\begin{app}
  On jette un dé équilibré à six faces.
  \begin{enumerate}
    \item Donner un exemple d'événement certain $D$.
    \item Donner un exemple d'événement impossible $E$.
  \end{enumerate}
\end{app}

\subsection{Réunion et intersection de deux événements}

\begin{defi}{Réunion}
  La \textbf{réunion} de deux événements $A$ et $B$ est l'événement noté $A\cup
  B$ qui contient les issues appartenant à $A$ \textbf{ou} $B$.
\end{defi}

\begin{defi}{Intersection}
  L'\textbf{intersection} de deux événements $A$ et $B$ est l'événement noté
  $A\cap B$ qui contient les issues appartenant à $A$ \textbf{et} $B$.
\end{defi}

\begin{app}
  On lance un dé équilibré à six face. On considère les événements $A$ : «
  obtenir un nombre pair » et $B$ : « obtenir un multiple de $3$~».
  \begin{enumerate}
    \item Décrire les événements $A\cap B$ et $A\cup B$.
    \item Donner les issues contenues dans $A\cap B$ et $A\cup B$.
  \end{enumerate}
\end{app}

\begin{defi}{Événements incompatibles}
  Deux événements $A$ et $B$ sont dits \textbf{incompatibles} ou
  \textbf{disjoints} lorsque leur intersection est vide, c'est-à-dire
  \[
    A\cap B = \emptyset.
  \]
\end{defi}

\begin{defi}{Événement contraire}
  L'événement \textbf{contraire}, ou \textbf{complémentaire}, d'un événement
  $A$, est l'événement constitué de toutes les issues de l'ensemble $\Omega$ qui
  n'appartiennent pas à $A$. On le note $\overline A$.
\end{defi}

\begin{app}
  On lance un dé équilibré à six faces.
  \begin{enumerate}
    \item Donner un exemple de deux événements $F$ et $G$ qui sont
      incompatibles.
    \item On redonne les événements $A$ : « obtenir un nombre pair » et $B$ : «
      obtenir un multiple de $3$~». Décrire les événements $\overline A$ et
      $\overline B$.
  \end{enumerate}
\end{app}

\subsection{Probabilité d'un événement}

\begin{defi}{Probabilité d'un événement}
  La \textbf{probabilité d'un événement} est la somme des probabilités des
  événements élémentaires qui le constituent. La probabilité de l'ensemble vide
  est $0$.
\end{defi}

\begin{app}
  On jette un dé équilibré à six faces.
  \begin{enumerate}
    \item On note $A$ l'événement « Obtenir un multiple de $3$. ».
      \begin{enumerate}
        \item Donner les issues qui constituent cet événement.
        \item Calculer $P(A)$, la probabilité de cet événement.
      \end{enumerate}
    \item On note $B$ l'événement « Obtenir un nombre supérieur ou égale à $2$.
      ».
      \begin{enumerate}
        \item Donner les issues qui constituent cet événement.
        \item Calculer $P(B)$, la probabilité de cet événement.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{app}

\begin{prop}
  On a $P\left( \Omega \right) = 1$ et, pour tout événement $A$, $0\leq P\left(
  A \right)\leq 1$.
\end{prop}

\begin{prop}
  Dans une situation d'équiprobabilité, la probabilité d'un événement $A$ est
  \[
    P\left( A \right) = \frac{\text{nombre d'issues favorables à
    }A}{\text{nombre total d'issues}}.
  \]
\end{prop}

\begin{notation}
  Le nombre d'issues favorables à un événement $A$ est appelé \textbf{cardinal}
  et est noté
  \[
    \Card\left( A \right).
  \]
\end{notation}

\begin{rmq}
  Avec la notation précédente, en cas d'équiprobabilité, on a
  \[
    P\left( A \right) = \frac{\Card\left( A \right)}{\Card\left( \Omega
    \right)}.
  \]
\end{rmq}

\begin{app}
  On lance un dé équilibré icosaédrique dont les faces sont numérotées de $1$ à
  $20$.
  \begin{enumerate}
    \item Justifier qu'on est dans une situation d'équiprobabilité.
    \item Déterminer la probabilité de l'événement $A$ : « obtenir un nombre
      supérieur ou égal à $15$. »
  \end{enumerate}
\end{app}

\section{Calculs de probabilités}
\subsection{Probabilité d'une union}

\begin{prop}
  Quels que soient les événements $A$ et $B$ de $\Omega$, on a
  \[
    P\left( A \cup B \right) = P\left( A \right) + P\left( B \right) - P\left(
    A\cap B \right).
  \]
\end{prop}

\begin{prop}
  Si $A$ et $B$ sont deux événements incompatibles, alors
  \[
    P\left( A \cup B \right) = P\left( A \right) + P\left( B \right).
  \]
\end{prop}

\subsection{Probabilité de l'événement contraire}

\begin{prop}
  Pour deux événements contraire $A$ et $\overline A$, on a
  \[
    P\left( \overline A \right) = 1 - P\left( A \right).
  \]
\end{prop}

\begin{app}
  On considère une expérience aléatoire dont l'univers est $\Omega = \left\{
  1; 2; 3; 4; 5; 6; 7 \right\}$. Les sept événements élémentaires sont
  équiprobables. On considères les événements
\begin{align*}
  A &= \left\{ 2; 3; 4 \right\} &
  B &= \left\{3; 4; 5; 7 \right\} &
  C &= \left\{1; 5 \right\}
\end{align*}
\begin{enumerate}
  \item Donner l'écriture ensembliste de $\overline A$, $\overline B$ et $A\cap
    B$.
  \item Calculer les probabilités suivantes : $P\left( \overline A \right)$,
    $P\left( \overline B \right)$, $P(A\cap B)$ et $P(A\cup C)$.
  \item Calculer $P\left( A\cup B \right)$ de deux façons différentes.
\end{enumerate}
\end{app}

\subsection{Arbre de dénombrement}

\begin{app}
  Une urne contient quatre jetons indiscernables au toucher numérotés de $1$ à
  $4$. On en tire deux successivement, sans remettre dans l'urne le premier
  jeton tiré. On ajoute ensuite les deux numéros obtenus. 

  Calculer la probabilité de chacun des événements suivants :
  \begin{itemize}
    \item $A$ : « la somme obtenue est paire »
    \item $B$ : « la somme obtenue est inférieure ou égale à $8$ »
    \item $C$ : « la somme obtenue est inférieure ou égale à $5$ »
  \end{itemize}
\end{app}

\subsection{Tableau à double entrée}

\begin{app}
  Le lycée Corot est composé d'environ $2500$ élèves, dont $1300$ femmes et
  $1200$ hommes. On réalise une étude dans le lycée, sur les habithudes
  alimentaires des élèves au sujet des fast-food. Les résultats de l'étude
  indiquent que :
  \begin{itemize}
    \item parmi les hommes, la moitié mange dans des fast-food régulièrement et
      $25$\% de manière occasionnelle ;
    \item un cinquième des femme y mange régulièrement ;
    \item autant de femme que d'hommes y mange occasionnellement.
  \end{itemize}
\begin{enumerate}
  \item Compléter le tableau suivant.\\[-13mm]
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \cline{2-4}
  \multicolumn{1}{c|}{} & \textbf{Hommes} & \textbf{Femmes} &
  \textbf{\quad Total\quad} \\
  \hline
  \textbf{Clients réguliers} & & & \\
  \hline
  \textbf{Clients occasionnels} & & & \\
  \hline
  \textbf{Non clients} & & & \\
  \hline
  \textbf{Total} & & &  \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
  \item On rencontre au hasard un élève de l'établissement. Chaque élève a la
    même probabilité d'être rencontré. On considère les événements suivants :
    \begin{itemize}
      \item $A$ : « l'élève rencontré n'est pas client dans les fast-food »
      \item $B$ : « l'élève rencontré est une femme »
      \item $C$ : « l'élève rencontré est un client régulier »
    \end{itemize}
    Calculer la probabilité des événements $A$, $B$ et $C$.
  \item Traduire par une phrase les événements $A\cap B$, $\overline B\cap C$
    et $B\cup C$.
  \item Déterminer la probabilité des événements $A\cap B$, $\overline B\cap C$
    et $B\cup C$.
\end{enumerate}
\end{app}
\end{document}
