\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}
\newcommand{\titreclasse}{}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}%\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}%\thepage/\pageref{LastPage}}

\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

% Barême
%
% I.1  0.25 / pts
% I.2a 0.5 formule 0.5 calcul
% I.2b 0.5 explication idée 0.5 formule 0.5 résolution équation
% I.2c 0.5 justification
% I.3a 1 calculs (-0.5 par bêtise) 0.5 verif 0.5 conclusion
% I.3b 0.5 justif
% I.3c 0.5 justif
% I.4a 0.5 redac pythagore 0.5 calcul 0.5 conclusion
% I.4b 0.5 justification
%
% II.1  0.5 par formule
% II.2  0.5 / angle
% II.3a 0.5 def
% II.3b 0.5 technique
%
% III.a 0.5 -1 en +1 0.5 division
% III.b 0.5 passage autre côté 0.5 division
% III.c 0.5 inconnues 0.5 constantes 0.5 division
% III.d 0.5 développement 0.5 inconnues 0.5 constantes 0.5 conclusion
%
% IV.1a 0.5
% IV.1b 0.5
% IV.1c 0.5 somme 0.5 simplification
% IV.2 0.5 égalité
% IV.3a 0.5 résolution
% IV.3b 0.5 conclusion

\begin{document}

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Contrôle 1}}\\[2mm]

{\large Mercredi 22 Novembre 2023, durée : 0h55}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
    \end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}
%\vspace{2mm}
\noindent Le barême est donné à titre indicatif.
\vspace{2mm}
\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\begin{exo}[$8$ points]
  On considère $(O; I, J)$ un repère orthonormé, ainsi que les points $P(8; 2)$,
  $T(-1; 1)$, $M(-6; -4)$ et $U(4; 6)$.
  \begin{enumerate}
    \item Construire le repère et y placer les points mentionnés ci-dessus.
      \emph{Conseil : placez également les futurs points pour voir à quoi
      ressemble le dessin.}
    \item \begin{enumerate}
        \item Vérifier, par le calcul, que le point $S$, milieu du segment
          $\left[ MP \right]$, a pour coordonnées $(1; -1)$.
        \item Vérifier, toujours par le calcul, que les coordonnées de $R$,
          symétrique de $T$ par rapport à $S$, sont $(3; -3)$.
        \item Que peut-on dire du quadrilatère $PTMR$ ?
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Montrer que les points $M$, $T$ et $U$ sont alignés. 
        \item En déduire que les droites $\left( UT \right)$ et $\left( PR
          \right)$ sont parallèles.
        \item \emph{On admet également que les droites $(RT)$ et $(PU)$ sont
          parallèles.} Que peut-on déduire sur le quadrilatère $RTUP$ ?
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Démontrer que le triangle $TUP$ est rectangle en $U$.
        \item Que peut-on déduire sur le quadrilatère $RTUP$ ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[$3$ points]
  Soit $ABC$ un triangle rectangle en $A$. On suppose qu'on a $AC=4$ et $BC=8$.
  \begin{enumerate}
    \item Rappeler les formules donnant $\cos\left( \widehat{ABC} \right)$ et
      $\sin\left( \widehat{ABC} \right)$ en fonction des côtés du triangle
      $ABC$.
    \item Donner tous les angles (en degré) du triangle $ABC$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Comment s'appelle le cercle qui passe par tous les sommets d'un
          triangle ?
        \item Comment peut-on le tracer ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[$5,5$ points]
  Résoudre les équations suivantes dans $\mathbb{R}$. On donnera à chaque fois
  la réponse sous forme d'un ensemble de solutions.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& 5x - 1 = 6 &
    \textbf{b)}\;& 5 - 3x = 0 &
    \textbf{c)}\;& 2x + 7 = 4x + 3 &
    \textbf{d)}\;& 3(x-1) = 1 + 3x
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}[$3,5$ points]
  Une grand-mère a trois petits enfants : Alice, Bob, et Charles. Pendant une
  fête, elle leur offre à tous les trois une enveloppe contenant de l'argent.
  Alice et Bob recoivent autant d'argent dans leur enveloppe, mais Charles, qui
  est le chouchou, reçoit deux fois plus d'argent qu'Alice et Bob. En tout, la
  grand-mère a distribué $140$ euros.\\
  On note $x$ la somme d'argent distribuée à Alice.
  \begin{enumerate}

    \item \begin{enumerate}
        \item Exprimer, en fonction de $x$, la somme d'argent versée à Bob.
        \item Exprimer, en fonction de $x$, la somme d'argent versée à Charles.
        \item Exprimer, en fonction de $x$, la somme totale d'argent versée aux
          trois petits-enfants réunis.
      \end{enumerate}
    \item Écrire une équation modélisant cette situation.
    \item \begin{enumerate}
        \item Résoudre cette équation.
        \item En déduire la somme d'argent versée à Alice, Bob et Charles.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
