\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}
%\input{layout-nb.tex}

%\title{Chapitre 1 : Ensembles de nombres}
%\date{}
%\author{}

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

% Barême
% ======
%
% Ex 1 : 1 et 2
% Ex 2 : 1 / calcul et 1 et 2 (1 pour la réécriture de la formule puis 1 pour la
% calculatrice)

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Interrogation -- Produit scalaire}}\\[2mm]

{\large Jeudi 30 Mars 2023, durée : 0h40}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie. \textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
    \end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\vspace{2mm}
\noindent Le barême est donné à titre indicatif.
\vspace{2mm}
\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\paragraph{Exercice 1. \emph{(3 points)}}
On considère les points du plan suivants : $A(-2; 11)$, $B(6; -13)$ et
$C(10; 15)$.
\begin{enumerate}
  \item Calculer le produit scalaire $\vect{AB}\cdot\vect{BC}$.
  \item Montrer que le triangle $ABC$ est rectangle et préciser en quel sommet.
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 2. \emph{(7 points)}}~\\
\begin{minipage}{.6\textwidth}
  La figure ci-contre représente un rectangle $ABCD$ tel que $AB=6$ et $BC=4$ et
  un triangle $ABE$ équilatéral. Le point $F$ est le milieu du segment $\left[
  AB \right]$.
  \begin{enumerate}
    \item En utilisant la méthode de votre choix, calculer les produits
      scalaires suivants. \emph{On prendra soin de préciser la méthode utilisée
      et de bien justifier les calculs.}
      \begin{align*}
        \textbf{a)}\;& \vect{AB}\cdot\vect{AE} &
        \textbf{b)}\;& \vect{AB}\cdot\vect{FE} \\
        \textbf{c)}\;& \vect{AE}\cdot\vect{CD} &
        \textbf{d)}\;& \vect{FD}\cdot\vect{FC}
      \end{align*}
    \item Dans cette question on admet que $\vect{FD}\cdot\vect{FC}=7$.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer les longueurs $DF$ et $FC$.
        \item Déterminer la mesure de l'angle $\widehat{DFC}$, au centième de
          degré près.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \draw[red, thick] (0,0) -- (6,0) -- (60:6) -- (0,0) -- (0,-4) -- (6, -4) --
  (6,0);

  \point{3}{0}{black};
  \point{0}{0}{black};
  \point{6}{-4}{black};
  \point{0}{-4}{black};
  \point{6}{0}{black};
  \point{3}{5.196}{black};

  \node at (-.4, 0) {$A$};
  \node at (-.4, -4) {$D$};
  \node at (6.4, 0) {$B$};
  \node at (6.4, -4) {$C$};
  \node at (3, .4) {$F$};
  \node at (3, 5.6) {$E$};

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\end{document}
