\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Résolution d'équation -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

\begin{document}

\begin{exo}
  Résoudre chaque équation dans $\mathbb{R}$ et donner l'ensemble des solutions
  sous formes simplifiées.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& 8x-24 = 0 &
    \textbf{b)}\;& 5x = 2 &
    \textbf{c)}\;& 10x+15 = 0 \\
    \textbf{d)}\;& t-7 = 4 &
    \textbf{e)}\;& 4y = 0 &
    \textbf{f)}\;& 5-2x = x \\
    \textbf{g)}\;& 12a-15 = 6 &
    \textbf{h)}\;& 3-4u = 2 &
    \textbf{i)}\;& 8x = -8
  \end{align*}
\end{exo}


\begin{exo}
  Résoudre chaque équation dans $\mathbb{R}$ et donner l'ensemble des solutions
  sous formes simplifiées.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& 8x+1 = 3x+7 &
    \textbf{b)}\;& 2x-13 = 6x+3 &
    \textbf{c)}\;& 3x+5 = 4x-7 \\
    \textbf{d)}\;& 1+\frac{3}{10}x = 4-\frac{2}{5}x &
    \textbf{e)}\;& 5-3(x-3) = 4x-7(x-5) &
    \textbf{f)}\;& 4x+3-(1-x)=5x+2
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  Résoudre chaque équation dans $\mathbb{R}$ et donner l'ensemble des solutions
  sous formes simplifiées.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& (x-8)(x+5) = 0 &
    \textbf{b)}\;& (2x+3)(4x-10) = 0 &
    \textbf{c)}\;& (-15x+3)(3x+9) = 0 \\
    \textbf{d)}\;& -x(5-4x) = 0 &
    \textbf{e)}\;& \left(\frac{1}{2}x+3\right)\left(3x-\frac{2}{3}\right) = 0 &
    \textbf{f)}\;& x(7x+1)(-2x+5) = 0 \\
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  Résoudre chaque équation dans $\mathbb{R}$ et donner l'ensemble des solutions
  sous formes simplifiées.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& (2x-4)(x+7) = 0 &
    \textbf{b)}\;& (4x-10) = 0 &
    \textbf{c)}\;& 7-6x = 9 \\
    \textbf{d)}\;& 3-5(x+11) = 14 &
    \textbf{e)}\;& 7x(1-3x) = 0 &
    \textbf{f)}\;& 2(3-2x)(1+x)=0 \\
    \textbf{g)}\;& 8x-2 = 4(1-x)+5 &
    \textbf{h)}\;& \frac{2}{3}(x-2)+2 = x+5 &
    \textbf{i)}\;& (9-x)(7x+21)(6x+1)=0 \\
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  Si j'additionne un nombre, son double et son triple, j'obtiens $78$. Quel est
  ce nombre ?
\end{exo}

\begin{exo}
  On considère un rectangle tel que sa longueur soit deux fois plus grande que
  sa largeur. Quelle est la valeur possible de la largueur pour que l'aire de
  rectangle soit égale à $12$ ?
\end{exo}

\begin{exo}
  Marc pense à trois nombres entiers naturels consécutifs. Leur somme est $147$.
  Quels sont ces trois nombres ?
\end{exo}

\begin{exo}
  Les dépenses d'un service hospitalier sont de deux types : les charges fixes
  qui s'élèvent à $1\;500$ euros et les charges variables qui s'élèvent à $300$
  euros par patient.
  \begin{enumerate}
    \item Écrire, en fonction du nombre $x$ de patients, le montant des
      dépenses du service hospitalier.
    \item Le service a dépensé $6\;900$ euros. Combien de patients a-t-il
      soignés ?
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  On veut partager une somme de $60\;000$ euros entre trois héritiers, de manière
  que le deuxième ait $5\;000$ euros de plus que le premier, et le troisième $1\;000$
  euros de moins que le deuxième.
  \begin{enumerate}
    \item On note $x$ la part du premier héritier. Déterminer en fonction de $x$
      la part de chacun.
    \item Traduire l'énoncé en équation, puis la résoudre.
    \item En déduire la part de chacun.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Si j'augmente de $7$ cm la longueur de chaque côté d'un carré, l'aire de ce
  carré augmente de $74$ cm$^2$. Quelle est l'aire de ce carré ?
\end{exo}

\end{document}
