\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Second degré -- Éléments de correction}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage}%/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}
\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

\begin{document}
\renewcommand{\abstractname}{Avertissement -- Consignes d'utilisation}

\begin{abstract}
  Ces \textbf{éléments de correction} constituent une aide pour votre travail :
  ils vous permettent de vérifier vos résultats mais les détails des calculs
  sont parfois ignorés afin de laisser place à la démarche et aux méthodes. Il
  faut souvent connaître le cours (qu'on ne rappellera pas ici) afin de
  comprendre certaines étapes. C'est donc à vous, \emph{une fois le cours
  connu}, d'essayer de faire les exercices, et c'est à vous de \emph{faire les
  calculs dans le détail} afin de remplir les trous dans les corrections.
\end{abstract}

\paragraph{Exercice 14.}
C'est un exercice de géométrie dans lequel la partie nouvelle est de déterminer
des quantités en fonction d'une longueur $x$ qu'on ne conna\^it pas.

\subparagraph{1.}
Le nombre $x$ représente la longueur $AF$. Le point $F$ est sur le segment
$\left[ AB \right]$ qui mesure $4$ cm. On a donc $x\in\left[ 0;4 \right]$.

\subparagraph{2.}
$AFKE$ est un carré donc on a $FK=AF=EK=x$. L'aire du triangle $EFK$ vaut donc
$\frac{x^2}{2}$.

\subparagraph{3.}
On a $AF+FB=AB=4$. Donc $FB=4-x$. Puis $KH=FB=4-x$. On en déduit que l'aire du
carré $KHCG$ est $(4-x)^2$.

\subparagraph{4.}
L'aire de la figure bleue est égale à l'aire du triangle bleu ajoutée à celle du
carré bleu. Cette aire est donc égale à $\frac{x^2}{2}+(4-x)^2$.

\subparagraph{5.}
Pour cette question, l'objectif est de déterminer la valeur de $x$ qui donne la
plus petite aire pour la partie bleue, c'est à dire la valeur de $x$ qui donne
la plus petite valeur prise par la fonction $f$ définie sur $\left[ 0; 4
\right]$ par
\[
  f(x) = \frac{x^2}{2}+(4-x)^2.
\]
On cherche donc la valeur pour laquelle $f$ atteint son \textbf{minimum}, et
pour cela on va mettre $f$ sous forme développée, puis calculer la forme
canonique de $f$ et en déduire la réponse.
La forme développée de $f$ est
\[
  f(x) = \frac{3}{2}x^2-8x+16.
\]
La forme canonique est
\[
  f(x) = \frac{3}{2}\left(x-\frac{8}{3}\right)^2+\frac{16}{3}.
\]
On en déduit donc que l'aire minimale est atteinte pour $x=\frac{8}{3}$.

\newpage
\paragraph{Exercice 15.}
\subparagraph{1.}
On calcule $C(10)=200$. Donc cela coûte 200 euros.

\subparagraph{2.}
La vente d'un chargeur rapporte $20$ euros donc la vente de $x$ chargeurs
rapporte $20x$ euros.

\subparagraph{3.}
Le bénéfice est égal aux recettes (l'argent rapporté par la vente) moins les
coûts. C'est-à-dire que
\begin{align*}
  B(x) &= 20x - C(x) \\
  &= -3x^2+120x-900.
\end{align*}
\subparagraph{4.(a)}
La forme canonique est
\[
  B(x) = -3\left( x-20 \right)^2+300.
\]
\subparagraph{4.(b)}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit{$x$ / 1 , $f(x)$ / 2}{$0$, $20$, $50$}
    \tkzTabVar{+/ , -/$300$, +/ }
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subparagraph{4.(c)}
Le bénéfice maximal de l'entreprise est de $300$ euros (la valeur de $\beta$),
il a lieu pour $20$ chargeurs (la valeur de $\alpha$).

\subparagraph{5.(a)}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit{$x$ / 1, $f(x)$ / 2}{$0$, $10$,
      $30$, $50$}
    \tkzTabLine{, -, z , +, z, -,}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\subparagraph{5.(b)}
L'entreprise doit vendre entre $10$ et $30$ chargeurs pour être rentable.

\end{document}
